<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="72"><page Index="1"><![CDATA[i]]></page><page Index="2"><![CDATA[FLIPBOOK BIOLOGI
                                  PERUBAHAN LINGKUNGAN
                                   UNTUK SMA/MA KELAS 10
                                                FASE E















                                            TIM PENULIS
                                  Humaimah Nakhlah Rafidah
                                        Fida Rachmadiarti
                                         Muji Sri Prastiwi]]></page><page Index="3"><![CDATA[KATA PENGANTAR




                       Puji syukur kami panjatkan kehadirat Allah SWT, Tuhan Yang Maha
               Kuasa, atas rahmat, hidayah, serta karunia-Nya yang senantiasa melimpahkan
               kepada  kita  semua.  Shalawat  serta  salam  semoga  senantiasa  tercurahkan
               kepada Nabi Muhammad SAW, yang telah membawa risalah Islam sebagai
               pedoman dalam kehidupan kita.
                       Perubahan  lingkungan  merupakan  isu  yang  semakin  mendesak  dan
               menjadi  perhatian  utama  di  dunia  saat  ini.  Dampak  perubahan  iklim,
               kehilangan biodiversitas, kerusakan ekosistem, dan polusi lingkungan telah
               mengancam  keseimbangan  alam  dan  kelangsungan  hidup  manusia  serta
               makhluk lainnya di planet ini. Oleh karena itu, pemahaman tentang perubahan
               lingkungan  dan  langkah-langkah  yang  dapat  diambil  untuk  mengatasi
               tantangan ini sangatlah penting.
                       Flipbook ini disusun dengan tujuan untuk memberikan pengetahuan
               dan  pemahaman  yang  mendalam  tentang  perubahan  lingkungan,  serta
               mengajak kita semua untuk berperan aktif dalam melestarikan lingkungan dan
               merawat alam semesta yang Allah SWT telah titipkan kepada kita sebagai
               amanah.
                       Flipbook ini mencakup berbagai aspek, termasuk penyebab perubahan
               lingkungan, dampaknya terhadap kehidupan manusia dan ekosistem, solusi
               yang  dapat  diambil  secara  individu  dan  kolektif,  serta  upaya-upaya  untuk
               melibatkan masyarakat dalam upaya pelestarian lingkungan. Kami berharap
               bahan  ajar  ini  dapat  menjadi  sumber  pengetahuan  yang  bermanfaat  bagi
               pembaca, terutama para generasi muda yang akan menjadi pemimpin masa
               depan dalam menjaga kelestarian alam.
                       Kami ingin mengucapkan terima kasih kepada semua pihak yang telah
               berkontribusi dalam penyusunan bahan ajar ini. Semoga bahan ajar ini dapat
               memberikan  wawasan  yang  berharga  dan  menjadi  langkah  awal  bagi  kita
               semua untuk lebih peduli terhadap lingkungan dan ikut serta dalam menjaga
               keberlanjutan bumi ini. Akhir kata, mari kita jaga dan rawat lingkungan kita,
               karena  alam  adalah  anugerah  berharga  dari  Allah  SWT  yang  harus  kita
               pelihara dengan cinta dan tanggung jawab.

                                                                         Penulis


                                                   iii]]></page><page Index="4"><![CDATA[DAFTAR ISI




               COVER……………………………………………………………………...i
               KATA PENGANTAR ………………………………………………...…….iii
               DAFTAR ISI …………………………………………………………....….iv
               DAFTAR GAMBAR ………………………………………………….........v
               KEARIFAN LOKAL MALANG RAYA …………………………………..vi
               MENGENAL PROBLEM BASE LEARNING …………………………...vii
               MENGENAL KETERAMPILAN BERFIKIR KRITIS …………………...ix
               FITUR BAHAN AJAR …………………………………………………….x
               CAPAIAN PEMBELAJARAN …………………………………………....xi
               TUJUAN PEMBELAJARAN ……………………………………………..xi
               INDIKATOR TUJUAN PEMBELAJARAN ……………………………...xi
               PETA KONSEP ……………………………………………………….......xii
               A.  KESEIMBANGAN LINGKUNGAN DAN PERUBAHAN
                    LINGKUNGAN HIDUP …………………………………………….....3
               B.  PENCEMARAN LINGKUNGAN ……………………………………12
                    1. Pencemaran Air ……………………………………………………..14
                    2. Pencemaran Udara ………………………………………………….19
                    3. Pencemaran Tanah ………………………………………………….23
                    4. Pencemaran Suara …………………………………………………..26
                C.  LIMBAH ………………………………………………………………34
                    1. Akumulasi Bahan Pencemar dalam Rantai Makanan ………………34
                    2. Macam-Macam Limbah …………………………………………….34
                    3. Penanganan Limbah Bahan Berbahaya dan Beracun (B3) …………37
               RANGKUMAN …………………………………………………………....45
               ASESMEN SUMATIF……………………………………..……………….46
               DAFTAR PUSTAKA ………………………………………………………55
               GLOSARIUM ……………………………………………………………...56












                                                    iv]]></page><page Index="5"><![CDATA[DAFTAR GAMBAR




               Gambar 1. Sampah di wilayah Pantai Malang ……………………………...1
               Gambar 2 . Kampung Jodipan ………………………………………………2
               Gambar 3 . Polusi udara akibat kendaraan bermotor ……………………….9
               Gambar 4. Sampah plastik di Sungai Brantas, Malang ……………………11
               Gambar 5. Limbah Sampah TPA Talangagung Kepanjen Malang ………...11
               Gambar 6. Aliran Sungai Brantas di daerah kampus Universitas
                         Muhammadiyah Malang ………………………………………..11
               Gambar 7. Upacara Jalanidhi Puja ………………………………………...13
               Gambar 8. Sumber Mata Air Umbulan ……………………………………15
               Gambar 9. Punden di Wisata Sumber Umbulan …………………………..15
               Gambar 10. Sumber Mata Air Taman ……………………………………..16
               Gambar 11. Tradisi  Tusuk Bumi dan Resik Dandang ……………………18
               Gambar 12. Kebakaran savana di Gunung Bromo ………………………..21
               Gambar 13. Pabrik Teh Wonosari …………………………………………24
               Gambar 14. Apel banyak dijual di sepanjang jalan di Kota Batu …………33
               Gambar 15. Magnifikasi biologis DDT dalam Suatu Rantai Makanan …...34
               Gambar 16. Kebun Jeruk di Wilayah Selorejo ……………………………35
               Gambar 17. Kebun Apel di Daerah Sumbergondo ………………………..36
               Gambar 18 . Beras Analog Kulit Apel …………………………………….37
               Gambar 19. Gapura Kampung Ekologi …………………………………...40
               Gambar 20. Lorong Tematik di Kampung Ekologi ……………………….40
               Gambar 21. Cara Pembuatan Ecoenzyme ………………………………...52






















                                                    v]]></page><page Index="6"><![CDATA[KEARIFAN LOKAL




                        MALANG RAYA



                    Kearifan lokal Malang Raya merujuk pada nilai-nilai budaya, tradisi, dan
               kebijakan  yang  berkembang  di  wilayah  Malang  Raya,  yang  meliputi  Kota
               Malang, Kabupaten Malang, dan Kabupaten Batu di Jawa Timur, Indonesia.
               Wilayah ini kaya akan warisan budaya yang telah diturunkan dari generasi ke
               generasi.  Kearifan  lokal  Malang  Raya  ini  mencerminkan  sejarah  panjang
               wilayah  tersebut  dan  bagaimana  masyarakatnya  telah  beradaptasi  dengan
               perubahan zaman sambil mempertahankan nilai-nilai budaya yang diwariskan
               oleh leluhur mereka. Berikut adalah beberapa contoh dari kearifan lokal di
               Malang Raya diantaranya:
                1.  Syukuran untuk alam atas di Kebun Teh Wonosari
                2.  Agrowisata petik jeruk di daerah Dau dan Junrejo
                3.  Kearifan  Lokal  Wisata  Petik  Apel  Desa  Sumbergondo,  Kecamatan
                    Bumiaji, Kota Batu
                4.  Kearifan  Lokal  Sumber  Umbulan,  Kecamatan  Singosari,  Kabupaten
                    Malang
                5.  Kearifan Lokal Sumber Taman, Kecamatan Krajan, Kabupaten Malang
                6.  Kearifan Lokal Upacara Jalanidhi di Pantai Balekambang
                7.  Kearifan Lokal Kali Brantas
                8.  Kearifan Lokal Tradisi Tusuk Bumi dan Resik Dandang di Kota Batu
                9.  Kearifan Lokal Kampung Ekologi Kota Batu
                10. Kearifan Lokal Kampung Warna-Warni Jodipan Kabupaten Malang

















                                                    vi]]></page><page Index="7"><![CDATA[MENGENAL PROBLEM



                     BASE LEARNING





                   Problem  Based  Learning  (PBL)  atau  pembelajaran  berbasis  masalah
               merupakan  tipe  pengelolaan  kelas  yang  diperlukan  untuk  mendukung
               pendekatan  konstruktivisme  dalam  proses  pembelajaran  dalam  kelas.
               Pembelajaran menggunakan Problem Based Learning (PBL), memanfaatkan
               intelegensi  dari  individu,  kelompok,  dan  lingkungan  untuk  memecahkan
               permasalahan yang bermakna, relevan, dan kontekstual (Octavianis, 2019).
               Tahapan/sintaks serta Aktivitas Pembelajaran PBL (Rusman, 2010)
                            Tahapan/sintaks                       Aktivitas
               Tahap 1                               Guru       menjelaskan      tujuan
               Orientasi  peserta  didik  pada  pembelajaran,              menjelaskan

               masalah                               logistic  yang  diperlukan,  serta
                                                     memotivasi peserta didik untuk
                                                     terlibat      pada        aktivitas
                                                     pemecahan masalah
               Tahap 2                               Guru membimbing peserta didik
               Mengorganisasi  peserta  didik  untuk            mendefinisikan      dan
               untuk belajar                         menyusun  tugas  belajar  terkait
                                                     dengan      permasalahan      yang

                                                     disajikan
               Tahap 3                               Guru  mendorong  peserta  didik
               Membimbing             pengalaman  untuk mengumpulkan informasi
               individual/kelompok                   yang     relevan,    mengadakan
                                                     eksperimen,       dan     mencari

                                                     penjelasan  serta  solusi  dari
                                                     permasalahan






                                                   vii]]></page><page Index="8"><![CDATA[Tahap 4                               Guru  membantu  peserta  didik
               Mengembangkan dan menyajikan  dalam               perencanaan        dan
               hasil karya                           persiapan     pembuatan      karya

                                                     yang  sesuai  seperti  laporan,
                                                     video,       maupun         model.
                                                     Kemudian       guru     membantu
                                                     distribusi/publikasi         karya
                                                     peserta didik tersebut
               Tahap 5                               Guru  membantu  peserta  didik
               Menganalisis  dan  mengevaluasi  untuk                    merefleksikan

               proses pemecahan masalah              penyelidikan       yang       telah
                                                     dilakukan.









































                                                   viii]]></page><page Index="9"><![CDATA[MENGENAL KETERAMPILAN



                             BERFIKIR KRITIS


                         Keterampilan  berpikir  kritis  adalah  kemampuan  untuk  secara
                    objektif menganalisis, mengevaluasi, dan menginterpretasikan informasi
                    atau situasi dengan cara yang rasional dan reflektif. Keterampilan berpikir
                    kritis  didefinisikan  sebagai  kemampuan  berpikir  yang  mencakup
                    kecenderungan  perilaku  dan  keterampilan  kognitif  untuk  memecahkan
                    masalah,    menarik    kesimpulan,     mempertimbangkan       berbagai
                    kemungkinan,  serta  membuat  suatu  keputusan  atas  apa  yang  harus
                    diyakini atau dilakukan. Melakukan kegiatan berpikir kritis akan sangat
                    berperan  dalam  membangun  dan  mengembangkan  pikiran  untuk
                    menyelesaikan berbagai masalah dengan memberikan argumentasi yang
                    sesuai (Handayani, 2016).
                         Kompetensi berpikir kritis yang diungkapkan oleh Facione (2015)
                    meliputi (1) Interpretasi, yaitu kemampuan memahami, menjelaskan, dan
                    memberi makna data atau informasi, (2) Analisis, yaitu kemampuan untuk
                    mengidentifikasi  hubungan  dari  informasi  yang  digunakan  untuk
                    mengekspresikan  pemikiran  atau  pendapat,  (3)  Evaluasi,  yaitu
                    kemampuan untuk menguji kebenaran dari informasi, (4) Inferensi, yaitu
                    kemampuan  mengindentifikasi  dan  memperoleh  unsur-unsur  yang
                    digunakan untuk membuat kesimpulan yang masuk akal, (5) Eksplanasi,
                    yaitu kemampuan untuk menjelaskan atau menyatakan hasil pemikiran
                    berdasarkan bukti, metodologi, maupun konteks, dan (6) Regulasi diri,
                    yaitu kemampuan seseorang untuk mengatur cara berpikirnya.

















                                                   ix]]></page><page Index="10"><![CDATA[FITUR E-BOOK



                     Pada E-Book ini terdapat beberapa fitur yaitu Bio News, Bio Mini Lab,
               Think Zone, dan Biosol. Melalui fitur-fitur ini Peserta didik akan difasilitasi
               untuk belajar tentang pencemaran lingkungan dengan memanfaatkan konten
               kearifan  lokal  masyarakat  Malang  untuk  melatihkan  keterampilan  berpikir
               kritis peserta didik. Penjelasan lebih rinci tentang fitur-fitur tersebut adalah
               sebagai berikut:



                                   Berisi tentang berita terkini terkait perubahan lingkungan yang
                                              terjadi yang ada di daerah Malang Raya




                                     Berisi aktivitas praktikum melalui kolaborasi dalam kelompok
                                              dengan tahapan problem base learning



                                         Berisi sarana yang bertujuan untuk mengukur tingkat
                                              keterampiran berfikir kritis peserta didik




                                      Berisi soal uji pemahaman sebagai sarana  untuk mengukur
                                                     pemahaman peserta didik




                                     Berisi tentang informasi kearifan local dan sebagai sarana untuk
                                       mengukur tingkat keterampiran berfikir kritis peserta didik















                                                    x]]></page><page Index="11"><![CDATA[CAPAIAN PEMBELAJARAN :

              Pada  akhir  fase  E,  peserta  didik  memiliki  kemampuan  menciptakan

              solusi atas permasalahan-permasalahan berdasarkan isu lokal, nasional

              atau global terkait pemahaman keanekaragaman makhluk hidup dan

              peranannya,  virus  dan  peranannya,  inovasi  teknologi  biologi,

              komponen ekosistem dan interaksi antar komponen serta perubahan

              lingkungan.



                 Tujuan Pembelajaran             Indikator Tujuan Pembelajaran
                 TP. 10.1. Peserta didik dapat  10.1.1     Peserta    didik     mampu
                 menganalisis  penyebab  dan             menjelaskan          penyebab
                 dampak           pencemaran             terjadinya          kerusakan
                 lingkungan         kemudian             lingkungan dengan benar

                 merumuskan  penyelesaian  10.1.2  Setelah  menganalisis  artikel
                 masalah          pencemaran             kearifan  lokal,  peserta  didik
                 berdasarkan  kearifan  lokal            mampu        mengidentifikasi
                 di lingkungan sekitar.                  berbagai  jenis  pencemaran
                                                         lingkungan dengan benar
                                                  10.1.3.      Setelah        disajikan

                                                         permasalahan            terkait
                                                         perubahan         lingkungan,
                                                         peserta      didik       dapat
                                                         melakukan  kegiatan  sebagai
                                                         pemecahan solusi.
                                                  10.1.4.  Setelah  disajikan  artikel
                                                         kearifan  lokal,  peserta  didik
                                                         mampu            merumuskan

                                                         pemecahan             masalah
                                                         perubahan  lingkungan  yang
                                                         terjadi di lingkungan sekitar







                                                   xi]]></page><page Index="12"><![CDATA[PETA KONSEP








                                             PERUBAHAN
                                             LINGKUNGAN









                    Faktor                                                     Limbah
                                                  Jenis
                                              pencemaran




                             Alami                          Pencemaran Air



                                                          Pencemaran Udara


                            Buatan                         Pencemaran Tanah



                                                          Pencemaran Suara


















                                                   xii]]></page><page Index="13"><![CDATA[Sumber : www.batamnews.co.id
                                  Gambar 1. Sampah di wilayah Pantai Malang




                       Kabupaten  Malang  memiliki  potensi  bencana  alam  yang  tinggi.  Salah  satu
               bencana  yang  sering  terjadi  di  Kabupaten  Malang  dan  terus  mengalami  peningkatan
               kejadian di setiap tahunnya adalah bencana tanah longsor. Hal tersebut sangat merugikan
               bagi masyarakat di Kabupaten Malang. Penyebab terjadinya bencana tanah longsor di
               Kabupaten  Malang  dipengaruhi  oleh  berbagai  faktor  penghambat  yang  ada  di  dalam
               maupun luar BPBD seperti kurang sadarnya masyarakat atas mitigasi bencana, sarana dan
               prasarana yang kurang memadai, lahan gundul serta kondisi alam yang memicu terjadinya
               bencana tanah longsor (Suminto, 2023).
                       Kondisi  hutan  di  Kecamatan  Pujon  Kabupaten  Malang  sudah  banyak  yang
               memprihatinkan. Saat dipotret dari udara, sebagian tampak sudah gundul. Sebagian lagi
               beralih  fungsi  menjadi  lahan  pertanian.  Ketika  hujan  dengan  intensitas  tinggi  turun,
               ancaman longsor sulit terhindarkan. Contohnya di kawasan Desa Sukomulyo yang pada
               Februari 2023 lalu longsor dan menutup akses jalan. Dari udara, tampak pepohonan di
               tebing kawasan itu sudah banyak yang menghilang. Berganti dengan tanaman-tanaman
               liar yang akarnya tidak mampu menjadi penyangga tanah. Tentu rawan longsor ketika
               hujan deras. Bahkan lahan di atasnya telah berubah menjadi lahan pertanian.
                       Penata Penanggulangan Bencana Ahli Pertama Bidang Kedaruratan dan Logistik
               Badan  Penanggulangan  Bencana  Daerah  (BPBD)  Kabupaten  Malang  Isa  Ansori
               menyampaikan, beberapa hutan di Pujon memang sudah dialihfungsikan. Salah satunya
               menjadi  lahan  pertanian.  Meskipun  masih  sama-sama  tanaman,  tetapi  akarnya  tidak
               sekuat pohon untuk menahan tanah agar tidak longsor.






                                                                                                 1]]></page><page Index="14"><![CDATA[Kampung Kumuh Disulap Menjadi Destinasi Wisata


                Masyarakat  yang  bermukim  di  pinggiran
            sungai  seringkali  menghadapi  image  buruk.
            Lingkungan  sungai  tercemar  akibat  pola
            perilaku  masyarakat  yang  gemar  membuang
            sampah  sembarangan  serta  permasalahan
            sosial  lain.  Keberadaan  mereka  seolah  sukar
            ditata  bahkan  rentan  untuk  digusur.  Namun
            demikian, anggapan tersebut berangsur ditepis
            melalui  solusi  dan  inovasi  oleh  sekelompok
            mahasiswa  pada  kehidupan  masyarakat  di
            pinggiran sungai Brantas, Kota Malang.
                Sebuah kampung di pinggiran sungai telah      Gambar 2 . Kampung Jodipan
            “dipermak”  menjadi  kampung  wisata  yang       Sumber : Dokumentasi Pribadi
            menarik  untuk  dikunjungi.  Adalah  Kampung
            Warna-Warni
            yang terletak di Kelurahan Jodipan, Kecamatan Blimbing. Sekelompok mahasiswa jurusan jurusan
            Ilmu Komunikasi di Universitas Muhammadiyah Malang ini menamakan diri sebagai kelompok “Guys
            Pro”. Permasalahan di wilayah tersebut adalah tempat pembuangan sampah (TPS) yang jauh dari
            pemukiman warga, sehingga masyarakat membuang sampah ke sungai. Guys Pro ingin mengubah
            perilaku  ini.  Kesatuan  ide  antara  mereka  dan  perusahaan  untuk  melakukan  CSR  pun  terjalin.
            Harapannya  dengan  rumah  serta  lingkungan  yang  berwarna,  dicat  sedemikian  rupa,  menjadi
            pengingat untuk tidak lagi mengotori sungai.
                Para  mahasiswa  ini  kemudian  melakukan  sosialisasi  dan  pendekatan  pada  sasaran,  yakni
            masyarakat  Jodipan.  Mereka  menemui  para  Ketua  RT  dan  RW  serta  warga  untuk  menjelaskan
            program  yang  akan  dilakukan.  Gayung  bersambut,  pengecatan  pun  dimulai  pada  2016.  Kampung
            Jodipan semakin mendapat dukungan dan menarik wisatawan. Pada 2017, resmi didirikan jembatan
            sebagai penghubung dua kampung yang dipisahkan oleh Sungai Brantas.
                Kini, kampung warna-warni Jodipan telah menjadi destinasi kampung tematik di Kota Malang.
            Lokasi yang awalnya kumuh telah disulap sebagai wisata instagramable bagi wisatawan lintas usia.
            Tampilan  lingkungan  yang  menarik  perlahan  mengubah  mindset  masyarakat  akan  pentingnya
            menjaga kebersihan dan lingkungan. Wisatawan pun mulai berdatangan. Sebagaimana di wilayah lain,
            keberadaan  destinasi  pun  mampu  memutar  roda  perekenomian  masyarakat.  Masyarakat  Jodipan
            merasakan manfaat dan dampak dari perubahan di lingkungan mereka.

              ANALISIS

               Analisislah apakah ide mahasiswa Universitas Muhammadiyah Malang dapat dilakukan untuk
               kampung kumuh lainnya?






                                                                                                 2]]></page><page Index="15"><![CDATA[A.  KESEIMBANGAN             LINGKUNGAN             DAN        PERUBAHAN
                  LINGKUNGAN HIDUP
                        Keseimbangan lingkungan adalah kondisi di mana ekosistem alamiah
                  atau  buatan  manusia  berfungsi  secara  harmonis  tanpa  gangguan  yang
                  signifikan. Ini mengacu pada seimbangnya berbagai komponen lingkungan,
                  termasuk  udara,  air,  tanah,  flora,  fauna,  dan  manusia.  Keseimbangan
                  lingkungan menciptakan kondisi di mana sumber daya alam dapat diperbaharui
                  dengan cepat dan berkelanjutan, tanpa mengalami penurunan yang signifikan.
                  Keseimbangan ini juga menghasilkan lingkungan yang mendukung kehidupan
                  manusia dan organisme lainnya.
                        Menurut  UU  No.  23 Tahun  1997,  lingkungan  hidup  adalah  kesatuan
                  ruang  dengan  semua  benda,  daya,  ekadaan,  dan  makhluk  hidup,  termasuk
                  manusia dan perilakunya, yang memengaruhi kelangsungan peri kehidupan
                  dan  kesejahteraan  manusia  serta  makhluk  hidup  lain.  Keseimbangan
                  lingkungan adalah kemampuan lingkungan untuk mengatasi tekanan dari alam
                  ataupun aktivitas manusia dalam menjaga kestabilan kehidupannya.
                        Keseimbangan  lingkungan  merupakan  keseimbangan  yang  dinamis,
                  yaitu keseimbangan yang dapat mengalami perubahan, tetapi perubahan ini
                  bersifat  menjaga  keseimbangan  komponen-komponennya  dan  tidak
                  menghilangkan suatu komponen tertentu.
                        Keseimbangan lingkungan juga melibatkan prinsip menjaga keragaman
                  hayati  atau  biodiversitas.  Semakin  beragam  ekosistem,  semakin  kuat
                  keseimbangan lingkungan. Setiap organisme memiliki  peran penting dalam
                  menjaga  ekosistem  berjalan  dengan  baik,  dan  kehilangan  satu  spesies  bisa
                  berdampak besar pada keseimbangan keseluruhan. Selain itu, keseimbangan
                  lingkungan juga berarti menghindari penggunaan berlebihan atau eksploitasi
                  berlebihan  sumber  daya  alam  seperti  hutan,  air  tanah,  dan  mineral.  Upaya
                  untuk menjaga keseimbangan lingkungan juga mencakup pengelolaan limbah
                  dan polusi, sehingga tidak merusak lingkungan dan kesehatan manusia.
                        Keseimbangan lingkungan sangat penting untuk kelangsungan hidup dan
                  kesejahteraan  semua  makhluk  hidup  di  Bumi.  Saat  keseimbangan  ini
                  terganggu,  dapat  mengakibatkan  berbagai  masalah  lingkungan  seperti
                  perubahan  iklim,  kehilangan  keanekaragaman  hayati,  krisis  air  bersih,  dan
                  banyak masalah lainnya. Oleh karena itu, penting bagi kita untuk berperan aktif
                  dalam menjaga dan memulihkan keseimbangan lingkungan melalui tindakan
                  konservasi,  penggunaan  sumber  daya  yang  bijaksana,  dan  kesadaran  akan








                                                                                                 3]]></page><page Index="16"><![CDATA[dampak  lingkungan  dari  aktivitas  manusia.  Dengan  menjaga  keseimbangan
                  lingkungan, kita dapat  melindungi kehidupan di  Bumi untuk  generasi  yang
                  akan datang.
                        Kriteria lingkungan dikatakan seimbang biasanya mencakup beberapa
                  faktor kunci, antara lain:
                   1.  Terdapat  pola-pola  interaksi  (arus  energi,  daur  materi,  rantai
                      makanan/jarring-jaring makanan, piramida ekologi, daur biogeokimia, dan
                      produktivitas) yang berlangsung secara proporsional.
                   2.   Lingkungan  homeostasis,  yaitu  mampu  mempertahankan  terhadap
                      gangguan alam, baik gangguan secara alami maupun secara buatan
                   3.  Pertumbuhan  dan  perkembangan  organisme  berlangsung  secara  alami
                      sehingga  tidak  ada  organisme  yang  mendominasi  terhadap  organisme
                      lainnya.
                   4.   Memiliki daya dukung lingkungan, yaitu kemampuan lingkungan hidup
                      untuk mendukung peri kehidupan manusia dan makhluk hidup lainnya.


                       EVALUASI

                  Bagaimanakah keseimbangan lingkungan di wilayah tempat tinggalmu? cobalah
           analisis berdasarkan kriteria lingkungan seimbang dengan memberikan skor pada skala
           likert  yaitu  sangat  kurang  (1),  kurang  (2),  cukup  (3),  baik  (4),  dan  sangat  baik  (5).
           Selanjutnya hitung dan deskripsikan nilainya, serta tuliskan usulan atau saran terkait
           pemulihan lingkungan.

           No.        Kriteria Lingkungan           Skor                Keterangan Nilai
                          Seimbang            1  2  3  4  5     Kuantitatif   Kualitatif   Kriteria
            1.   Terdapat pola-pola interaksi                   86-100      A           Sangat
                                                                                        Baik
            2.   Lingkungan homeostasis                         71-85,99    B           Baik
            3.   Pertumbuhan             dan                    56-70,99    C           Cukup
                 perkembangan      organisme
                 berlangsung secara alami
            4.   Memiliki    daya    dukung                     <56         D           Kurang
                 lingkungan
           Usulan/Saran:


           Nilai = (Skor diperoleh:20) x 100








                                                                                                 4]]></page><page Index="17"><![CDATA[Keseimbangan  lingkungan  dapat  terganggu  Jika  terjadi  perubahan
               lingkungan  berupa  pengurangan  fungsi  dari  komponen  atau  hilangnya
               sebagian komponen yang dapat menyebabkan putusnya mata rantai dalam
               ekosistem faktor penyebab perubahan lingkungan dapat dibedakan menjadi
               dua macam yaitu faktor alam dan faktor manusia
                1.  Faktor  alam,  antara  lain  gempa  bumi,  gunung  meletus,  gelombang
                    tsunami, tanah longsor, banjir, angin topan, dan kemarau panjang.
                2.  Faktor manusia antara lain pembakaran dan penebangan hutan
                    pembangunan industri dan permukiman penambangan secara liar
                    sistem pertanian monokultur dan pencemaran lingkungan misalnya
                    akibat penggunaan pestisida dan pupuk kimia yang berlebihan










                            Upaya Pelestarian Lingkungan Melalui Kegiatan

                          Penghijauan Dengan Memanfaatkan Lahan Kosong

                 A.  Tujuan  : Melakukan penanaman pohon di lahan gundul sekitar sekolah

                 B.  Landasan teori :
                            Secara  konsep  dan  teori  yang  mampu  menangani  dan  mengatasi
                    permasalahan  mengenai  krisis  lingkungan  yang    sering    terjadi  didesa
                    ataupun  dikota  besar  yang  berkembang  adalah  dengan  melakukan  upaya
                    kegiatan  pelestarian  lingkungan  seperti  melakukan  kegiatan  penghijauan
                    penanaman beberapa jenis bibit pohon yang berbeda dengan memanfaatkan
                    lahan kosong yang tidak terpakai dan terawat di lingkungan sekitar (Feby
                    dkk, 2022).
                            Kegiatan  yang  dapat  dilakukan  untuk  menumbuhkan  kepedulian
                    masyarakat terhadap lingkungan sekitar, yaitu dengan kegiatan penghijauan,
                    pemanfaatan lahan kosong, serta pengelolaan sampah. Penghijauan adalah
                    segala  upaya  untuk  memulihkan,  memeliharan  dan  meningkatkan  kondisi
                    lahan agar dapat berproduksidan berfungsi secara  optimal, baik pengatur
                    tata air atau pelindung  lingkungan (Mardiani, 2017). Dengan penghijauan,
                    kerusakan lingkungan  dapat  teratasi sedini mungkin dan dapat menjaga
                    lingkungan tetap asri.



                                                                                                 5]]></page><page Index="18"><![CDATA[Upaya Pelestarian Lingkungan Melalui Kegiatan
                           Penghijauan Dengan Memanfaatkan Lahan Kosong


                  C.  Alat dan Bahan :
                      Alat:   -     Tanah dan Pupuk       Bahan : - Biji Buah-buahan
                             -   Polybag                          - Lahan Kosong
                             -   Tisue/Kapas

                  D.  Cara Kerja
                      Merendam Benih
                      1.  Sebelum  benih  digerminasi  atau  disemai  langsung  atau  ditanam
                          langsung,  rendam  terlebih  dulu  benih  dengan  air  hangat  selama
                          beberapa  menit  atau  beberapa  jam  untuk  membangunkan  benih
                          (mempercepat berkecambah) sekaligus menghilangkan fungisida yang
                          menempel.Ukur volume wadah.
                      2.  Masing-masing  tanaman  membutuhkan  waktu  merendam  yang
                          berbeda-beda, ada yang hanya beberapa menit, beberapa jam, juga ada
                          yang beberapa hari, bergantung jenis benih dan jenis tanamannya.
                      3.  Air yang digunakan untuk merendam benih adalah air biasa atau air
                          bawang merah atau air + ZPT (Zat Pengatur Tumbuh).
                      4.  Yang  perlu  diperhatikan  dalam  merendam  benih  adalah  ukuran
                          benihnya  serta  lunak/kerasnya  kulit  benih  tersebut.  Pada  umumnya
                          semakin kecil benihnya dan semakin lunak kulit benihnya, maka waktu
                          merendamnya semakin pendek.

                      Germinasi Benih

                      5.  Germinasi benih atau perkecambahan benih adalah proses membuat
                          agar benihnya  mengeluarkan tunas (berkecambah) atau menjadikan
                          benih bertunas/berkecambah.
                      6.  Jadi  setelah  benih  direndam  kemudian  ditiris  (dientaskan),  maka
                          dilakukan  germinasi  benih  menggunakan  tisu  atau  kapas  atau  kain,
                          dibiarkan/dirawat beberapa hari sampai muncul kecambah/tunasnya
                          sekitar 0,5 - 2 cm, baru kemudian disemai.

                      Penyemaian Benih Bertunas

                      7.  Penyemaian benih bertunas adalah menyebar / menyemai / menanam
                          benih  di  media/tempat  semai  sampai  benih/bibit  tersebut  tumbuh
                          cukup besar, yaitu memiliki 3-6 helai daun. Setelah itu barulah bibit
                          tersebut ditanam di tempat yang sesungguhnya (tempat yang tentunya
                          sudah dipersiapkan).




                                                                                                 6]]></page><page Index="19"><![CDATA[Upaya Pelestarian Lingkungan Melalui Kegiatan Penghijauan
                                 Dengan Memanfaatkan Lahan Kosong


              D.  Cara Kerja
                 Penanaman Bibit
                  8.  Setelah  bibit  tumbuh  cukup  besar  (memiliki  3-6  helai  daun),  maka  bibit
                      tersebut  dipindahkan  ke  media  tanam  (tempat  menanam  yang  telah
                      dipersiapkan), kemudian dirawat/dipelihara (disiram dstnya) sampai panen







                   Dokumentasikan setiap langkah kegiatan yang kalian lakukan
                   Buatlah e-poster sederhana dari kegiatan yang kalian lakukan
                   Unggahlah hasil kerja kelompokmu pada platform sosial media Instagram
                  dan presentasikan di depan kelas
                   Bagikan  link  unggahan  postermu  kepada  guru  dan  rekan  sejawat  lalu
                  mintalah pendapatnya untuk mendapatkan feedback dan apresiasi







                   REFLEKSI
                  Setelah mempelajari materi keseimbangan lingkungan dan pelestarian
                  lingkungan hidup, apakah kalian sudah menguasai materi berikut? Berilah
                  tanda centang (√) pada kolom “YA” atau “TIDAK” dengan jujur!

                     NO                   PERNYATAAN                      Y A    TIDAK
                      1.    Apakah  kalian  sudah  memahami  penyebab
                            terjadinya ketidakseimbangan lingkungan?
                      2.    Apakah  kalian  sudah  mampu  melakukan
                            kegiatan konservasi sederhana ?
                      3.    Apakah kalian sudah mampu memanfaatkan
                            lingkungan sekitar?










                                                                                                 7]]></page><page Index="20"><![CDATA[4.    Apakah  kalian  sudah  mampu  merumuskan
                            pemecahan  masalah  perubahan  lingkungan
                            yang terjadi di lingkungan sekitar?


                   REFLEKSI PROFIL PELAJAR PANCASILA
                  Guna mengembangkan karakter nilai-nilai Pancasila kalian, setelah
                  mengikuti pembelajaran tentukan sikap kalian terhadap pernyataan-
                  pernyataan berikut!


                 NO                 PERNYATAAN                           SIKAP
                                                                   SUDAH  BELUM
                 1.   Mampu berkomunikasi dengan baik saat
                      pembelajaran di kelas
                 2.   Mampu bernalar kritis secara objektif
                      memproses informasi baik kualitatif
                      maupun kuantitatif, membangun keterkaitan
                      antara berbagai informasi, menganalisis
                      informasi, mengevaluasi dan
                      menyimpulkannya.
                 3.   Mampu berfikir kreatif untuk
                      mendapatkan  ide dalam mencari solusi
                      permasalahan
                 4.   Mampu memiliki sikap bergotong royong
                      untuk melakukan kegiatan secara bersama-
                      sama dengan sukarela agar kegiatan yang
                      dikerjakan dapat berjalan lancar, mudah dan
                      ringan.
                 5.   Mampu memiliki sikap mandiri saat
                      menerima pelajaran di kelas




















                                                                                                 8]]></page><page Index="21"><![CDATA[ASESMEN FORMATIF

                   1.  Lingkungan  seimbang  mampu  mendukung  kehidupan  manusia  dan
                      makhluk hidup lainnya. Hal yang menyebabkan suatu eksosistem dikatakan
                      memiliki keseimbangan lingkungan yang dinamis adalah?
                      a.  Tidak perrnah mengalami gangguan manusia ataupun bencana alam
                      b.  Jumlah populasi pada setiap trofik jarring-jaring makanan selalu tetap
                      c.  Mampu     menjamin    kelangsungan    hidup   dan   kesejahteraan
                          penduduknya
                      d.  Jumlah  populasi  pada setiap  trofik  jaring-jaring  makanan  mengalami
                          kenaikan
                      e.  Tidak  ada  satupun  komponen  yang  hilang  Ketika  terjadi  perubahan
                          lingkungan

                   2.  Perhatikan perubahan lingkungan di bumi dan gambar berikut
                       1)  Tanah Longsor           5) Terjadinya Hujan Asam
                       2)  Banjir Bandang          6) Penipisan Lapisan Ozon
                       3)  Pencemaran Udara        7) Terjadinya Efek Rumah Kaca
                       4)  Pemanasan Global        8) Peningkatan Intensitas Paparan Uv



                                                                    Hal  yang  dapat  terjadi
                                                                    akibat  aktivitas  manusia
                                                                    seperti   pada   gambar
                                                                    disamping   ditunjukkan
                                                                    oleh nomor




                    Gambar 3 . Polusi udara akibat kendaraan bermotor

                              Sumber: dokumentasi pribadi
                                 Sumber : tp.ub.ac.id
                       a.  (1), (2), (6), dan (8)         d. (3), (4), (5), dan (7)
                       b.  (2), (3), (5), dan (8)         e. (4), (6), (7), dan (8)
                       c.  (3), (4), (6), dan (7)







                                                                                                 9]]></page><page Index="22"><![CDATA[ASESMEN FORMATIF



                 3.  Perubahan  keseimbangan  lingkungan  dapat  terjadi  akibat  faktor  manusia
                    titik  tindakan  untuk  meningkatkan  kesejahteraan  manusia  tetapi  kurang
                    mendukung kelestarian keseimbangan lingkungan adalah
                    a.  Menanam tanaman transgenik
                    b.  Budidaya penggemukan sapi potong
                    c.  Pertanian dengan sistem monokultur
                    d.  Mengimpor buah-buahan dari negara lain
                    e.  Pembesaran bandeng di keramba jaring apung

                 4.  Keseimbangan lingkungan adalah kemampuan lingkungan untuk mengatasi
                    tekanan  dari  alam  ataupun  aktivitas  manusia  dalam  menjaga  kestabilan
                    kehidupannya.  berilah  tanda  centang  Benar  atau  salah  pernyataan  terkait
                    keseimbangan  lingkungan.  jika  salah  ubah  kalimatnya  agar  pernyataan
                    menjadi benar
                      No.        Pernyataan        Benar  Salah     Pernyataan yang Benar
                      1.   Sistem       pertanian
                           monokultur
                           meningkatkan
                           keseimbangan
                           lingkungan
                      2.   Pengendalian     hama
                           tanaman  dengan  hewan
                           predator   mendukung
                           keseimbangan
                           lingkungan
                      3.   Keseimbangan
                           lingkungan   terganggu
                           oleh  fenomena  gerhana
                           bulan dan matahari
                      4.   Pada  lingkungan  yang
                           seimbang,   ditemukan
                           jaring-jaring   makanan
                           yang  berlangsung  secara
                           proporsional
                      5.   Daur  materi  dan  aliran
                           energi  hanya  ditemukan
                           pada  lingkungan  yang
                           seimbang



                                                                                                10]]></page><page Index="23"><![CDATA[Pernahkah kamu melihat tumpukan sampah yang bertebaran di sungai
               pantai atau tempat lainnya? Di masa pandemi covid-19 Banyak sampah berupa
               masker  sarung  tangan  dan  alat  pelindung  diri  (APD  dan  baju  hazmat)
               ditemukan  bercampur  dengan  sampah  lainnya  perhatikan  kedua  gambar
               berikut:










                              Sumber: www.mongabay.co.id                 Sumber: beritajatim.com
               Gambar 4. Sampah plastik di Sungai Brantas, Malang             Gambar 5. Limbah Sampah TPA Talangagung
                                                             Kepanjen Malang




             Sungai Brantas di Malang dan Batu Terkontaminasi

                                            Mikroplastik

                                                  Partikel  mikroplastik  berukuran  lebih  kecil  dari  lima
                                                  milimeter.  Air  Brantas  terkontaminasi  mikroplastik  jenis
                                                  fiber, filamen dan fragmen. Mikroplastik jenis fiber berasal
                                                  dari  serat  pakaian,  filamen  dari  pecahan  plastik  yang
                                                  terdegradasi  dan  jenis  fragmen  dari  potongan  plastik
                                                  polimer  sintentis.  Di  Bumiaji  ditemukan  10  mikroplastik
                                                  dalam per 100 liter air, di Sengkaling 19 mikroplastik per 100
                                                  liter air dan Klojen 15 mikroplastik per 100 liter air.
                                                       “Mikroplastik  jenis  fiber  paling  banyak  mencemari
            Gambar 6. Aliran Sungai Brantas di daerah   Sungai Brantas,” kata peneliti ekologi akuatik Enviromental
           kampus Universitas Muhammadiyah Malang   Green Society Mohammad Alaika Rahmatullah. Parameter
                    Sumber: Dokumentasi pribadi   kimia dan fisika yakni power of hydrogen (pH) atau tingkat
            keasaman dan  total dissolved solids (TDS) atau jumlah padatan yang terlarut dalam air. Di Bumiaji kadar
           pH 8,59 suhu 24,9 derajat celsius, dan TDS 272. Di Sengkaling pH 8,20, suhu 24,6 derajat celsius dan TDS 453.
           Dan Klojen pH 8,37, suhu 25,7 derajat celsius dan TDS 505.
                 Mikroplastik  berbahaya  bagi  manusia,  menyebabkan  gangguan  hormon,  gangguan  sistem  syaraf
           bahkan meningkatkan risiko kanker. Biota sungai seperti ikan dan udang secara tak sengaja mengonsumsi
           mikroplastik dan berakhir jadi makanan manusia. Penelitian ini diharapkan jadi rekomendasi pemangku
           kepentingan untuk menata dan mengelola lingkungan DAS Brantas. Mereka juga menemukan sejumlah titik
           sampah menggunung di bantaran Sungai Brantas.
                 Timbunan sampah ini memenuhi bantaran sungai, terutama di Kota Malang sepanjang DAS Brantas
           menjadi  permukiman  padat.  Kebiasaan  penduduk  di  bantaran  sungai  membuang  sampah  ke  sungai.
           Sebagian sampah berupa plastik hingga saat terbawa arus terdegradasi dan jadi mikroplastik.
            Sumber: https://www.mongabay.co.id/2020/09/26/sungai-brantas-di-malang-dan-batu-terkontaminasi-mikroplastik-
                                                langkah-lanjutan/
                                                                                                11]]></page><page Index="24"><![CDATA[B.  PENCEMARAN LINGKUNGAN
                         Menurut UU No. 32 Tahun 2009, lingkungan hidup yaitu kesatuan ruang
                    dengan semua benda, daya, keadaan, dan makhluk hidup, termasuk manusia dan
                    perilakunya, yang mempengaruhi alam itu sendiri, kelangsungan perikehidupan,
                    dan  kesejahteraan  manusia  serta  makhluk  hidup.  Lingkungan  hidup  adalah
                    semua  benda  yang  ada  dalam  ruang  yang  ditempati  yang  mempengaruhi
                    kehidupan.  Lingkungan  menyediakan  sumber  daya  alam  yang  dibutuhkan
                    manusia  untuk  menunjang  kehidupannya.  Namun  berbagai  aktivitas  manusia
                    menghasilkan  limbah  yang  sebagian  besar  tidak  dikelola  dengan  baik  dan
                    dibuang ke lingkungan.
                         Adapun pengertian dari pencemaran lingkungan hidup menurut Pasal 1
                    angka 14 UU No. 32 Tahun 2009 adalah masuk atau dimasu kkannya makhluk
                    hidup,  zat,  energi  dan/atau  komponen  lain  ke  dalam  lingkungan  hidup  oleh
                    kegiatan manusia sehingga melampaui baku mutu lingkungan hidup yang telah
                    ditetapkan. Berdasarkan beberapa pengertian dari pencemaran lingkungan hidup
                    diatas dapat kita ketahui apa penyebab terjadinya pencemaran lingkungan hidup
                    tersebut. Suatu lingkungan dikatakan tercemar apabila jumlah atau kadar polutan
                    melebihi ambang batas sehingga menyebabkan menurunnya kualitas atau daya
                    dukung lingkungan dan gterganggunya kehidupan makhluk hidup. Pencemaran
                    dapat dibedakan 4 macam, yaitu pencemaran air, pencemaran udara, pencemaran
                    tanah, dan pencemaran suara.

                           EKSPLANASI

                           Apakah kamu sudah melihat atau merasakan adanya pencemaran di
                  wilayah   lingkungan tempat tinggalmu? Lengkapilah table berikut.

                   No        Jenis        Terjadi      Ciri-ciri     Prediksi     Partisipasi
                           Pencemaran   Ya   Tidak   Pencemaran      Penyebab       dalam
                                                                    Pencemaran    Mengatasi
                                                                                  Pencemaran
                   1.   Pencemaran Air


                   2.      Pencemaran
                        Udara
                   3.   Pencemaran
                   1.  Pencemaran Air
                        Tanah
                   4.   Pencemaran
                        Suara



                                                                                                12]]></page><page Index="25"><![CDATA[Penurunan kualitas dari air yang disebabkan karena adanya suatu
                       zat atau oganisme di dalam suatu tempat berair, misalnya pada sungai,
                       lautan, dll. Air merupakan kebutuhan penting bagi seluruh makhluk
                       hidup. Penurunan kualitas air ini juga bisa disebabkan karena aktivitas
                       manusia  yang  merusak  lingkungan  air.  Tidak  semua  air  dapat
                       dikonsumsi,  air  yang  bisa  dikonsumsi  harus  memenuhi  beberapa
                       persyaratan  baik  secara  bau,  rasa,  dan  warna. Apabila  tidak  sesuai
                       dengan persyaratan kelayakan air untuk dikonsumsi maka air tersebut
                       dikatakan  tidak  layak.  Terdapat  beberapa  hal  yang  menyebabkan
                       pencemaran pada air yaitu:
                       a.  Sisa hasil industri berupa limbah yang dibuang sembarangan tanpa
                           diolah Kembali
                       b.  Sisa kegiatan rumah tangga berupa limbah detergen, limbah kamar
                           mandi yang dibuang ke perairan
                       c.  Kegiatan  pertanian  yang  menggunakan  pupuk  kimia  secara
                           berlebih
                       d.  Adanya erosi yang mengancam perairan





                Kearifan Lokal Upacara Jalanidhi Puja di Balekambang

                                                                Setelah  dua  tahun  absen  selama
                                                          pandemi,   larung   sejaji   kembali   digelar.
                                                          Sebanyak  45  jolen  (sesaji)  yang  berisi  hasil
                                                          bumi, dilarung pada saat upacara Jalanidhi Puja
                                                          atau  Melasti  di  Pantai  Balekambang,  Minggu
                                                          (19/3)  kemarin.  Upacara  Jalanidhi  Puja  ini
                                                          menyambut  Hari  Raya  Nyepi  1945  Saka  tahun
                                                          2023. Tak hanya jolen, ribuan umat Hindu dari
                                                          seluruh Malang Raya juga hadir dalam upacara
                                                          yang berlangsung sakral dan khidmat tersebut.
                       Gambar 7. Upacara Jalanidhi Puja         Sebelum dilarung, semua jolen terlebih
                        Sumber :malangposcomediaid        dahulu dilakukan ritual Pradaksina, yakni ritual
          memberangkatkan seluruh jolen ditandu dari Pendopo menuju Pantai Balekambang. Kemudian seluruh jolen
          didoakan  oleh  Pandita  Tanaya  Nirmala.  Lalu,  seluruh  umat  Hindu  yang  datang  di  pantai  Balekambang
          mengikuti persembahyangan dan Nunas  Tirta.
                Usai Persembahyangan dan Nunas Tirta, puluhan pemuda dari masing-masing Pura di Malang Raya
          yang membawa jolen pun bersiap untuk melarung ke laut lepas Pantai Balekambang. Dari pinggir pantai,
          mereka berlari sembari memukulkan bambu ke permukaan laut, menghampiri ombak yang datang dengan
          panggulan Jolen di pundak. Begitu ombak datang, Jolen tersebut akan dilepaskan. Sejumlah warga yang
          hadir  melihat  upacara  Jalanidhi  Puja  langsung  menghampiri  sesaji  yang  di  larung  ke  laut.  Mereka
          memperebutkan buah, sayur dan hasil bumi yang dibuang ke laut.
                “Ritual Jalanidhi Puja ini dilaksanakan tiga hari sebelum Hari Raya Nyepi. Agar jiwa kita bersih. Tujuan
          dari upacara ini adalah membersihkan diri untuk menyambut Hari Raya Nyepi,” ujar Sutomo kepada Malang
          Posco Media kemarin.

                                                                                                13]]></page><page Index="26"><![CDATA[Kearifan Lokal Upacara Jalanidhi Puja di Balekambang


                     Upacara jalanidhi mencerminkan pentingnya sumber daya air dalam kehidupan masyarakat.
               Dalam konteks ekologis, upacara ini bisa menjadi kesempatan untuk mengingatkan masyarakat akan

               pentingnya pengelolaan dan konservasi sumber daya air. Hal ini dapat mencakup upaya pelestarian

               sumber air, seperti menjaga kebersihan sungai dan mata air, serta penggunaan yang berkelanjutan.
                                            Sumber: malangposcomedia.id
                    ANALISIS
                   Analisislah  bagaimana  kearifan  local  upacara  jalanidhi  puja  dapat  dijadikan  ajang  untuk
                  menjaga air dari pencemaran lingkungan?

                   Upacara Jalanidhi Puja Dikaji Dari Segi Ekologis

                      Potensi  pencemaran  lingkungan  dalam  Upacara  Jalanidhi  Puja  dapat
                  bervariasi  tergantung  pada  bagaimana
                                                         upacara  tersebut  dilakukan  dan  diatur.
                  Upacara Jalanidhi Puja pada dasarnya adalah ritual keagamaan yang ditujukan

                  untuk  memohon  berkah  dari  Dewi  Jalanidhi,  perwujudan  air,  dan  biasanya
                  melibatkan  penggunaan  bahan-bahan    seperti  bunga,  dupa,  dan  lampu  sebagai
                  persembahan.
                      Penggunaan bahan-bahan dalam upacara, seperti bunga yang bisa menjadi

                  sampah  organik,  dupa  yang  bisa  menghasilkan  asap,  atau  lampu  yang  bisa
                  menghasilkan limbah kimia, dapat memengaruhi dampak lingkungan. Jika bahan-

                  bahan tersebut tidak diolah dengan benar atau jika mereka mencemari lingkungan,
                  maka ada potensi pencemaran.
                      Pengelolaan  sampah  yang  buruk  setelah  upacara  dapat  menyebabkan
                  pencemaran  lingkungan.  Sampah  yang  ditinggalkan  di  pantai  atau  laut  dapat
                  merusak ekosistem dan mengganggu satwa liar.

            1.  Pencemaran Air
                     Pencemaran air adalah masuknya makhluk hidup atau zat lain ke dalam
               air yang menyebabkan kualitas air menurun ke tingkat tertentu sehingga tidak
               dapat berfungsi sesuai peruntukannya. Pencemaran dapat terjadi pada air di
               darat ataupun di laut. Untuk menentukan air sudah tercemar atau belum dapat
               dilakukan pengujian terhadap tiga parameter yaitu sebagai berikut:
                a.  Parameter fisik meliputi kandungan partikel padat, zat padat terlarut,
                    kekeruhan,  warna,  bau,  suhu,  dan  PH  air.  air  normal  yang  dapat










                                                                                                14]]></page><page Index="27"><![CDATA[dikonsumsi memiliki sifat tidak berbau, tidak berwarna, dan tidak berasa.
                    air normal memiliki ph sekitar 6,5-7,5.
                b.  Parameter kimia meliputi BOD (biochemical oxygen demand), COD
                    (chemical  oxygen  demand),  dan  DO  (dissolved  oxygen).  BOD  adalah
                    ukuran  kandungan  oksigen  terlarut  bahan  organik  di  dalam  air.  COD
                    adalah ukuran kandungan oksigen yang diperlukan agar bahan buangan
                    di dalam air dapat teroksidasi melalui reaksi kimia. CO adalah ukuran
                    kandungan  oksigen  terlarut  dalam  air.  Kandungan  zat  atau  senyawa
                    kimiawi, misalnya amonia bebas, nitrogen organik, nitrit, nitrat, fosfor
                    anorganik,  klorida,  belerang,  logam  dan  gas,  juga  dapat  dijadikan
                    indikator pencemaran air.
                c.  Parameter  biologi  digunakan  untuk  mengetahui  jenis  dan  jumlah
                    mikroorganisme  air  yang  dapat  menyebabkan  penyakit,  contohnya
                    Escherichia  coli,  Vibrio  cholerae,  Salmonella  typhi,  dan    Entamoeba
                    histolytica.



                                 Kearifan Lokal Sumber Umbulan,
                             Kecamatan Singosari, Kabupaten Malang

                                                     Sumber  mata  air  Umbulan  yang  terletak  di  Desa
                                              lang-lang  Kecamatan  Singosari  Kabupaten  malang,
                                              terbilang memiliki potensi, pemandangan dan suasana yang
                                              sangat nyaman, sejuk, udaranya asri dan segar. Keberadaan
                                              sumber mata air ini dimanfaatkan untuk kebutuhan sehari-
                                              hari warga, mata airnya hanya dimanfaatkan warga untuk
                                              mandi, Sekitar sumber air juga masih tampak asri dan alami.
                                              Limpahan  air  sumber  itu  mengalir  menggenangi  area
                                              persawahan warga, Sejumlah pohon besar membuat tempat
                                              itu terasa teduh, airnya pun sangat jernih dan sejuk. Selain
            Gambar 8. Sumber Mata Air Umbulan

              (Sumber: Dokumentasi Penulis)   wisata alam, Sumber Umbulan juga merupakan wisata religi

         dimana terdapat juga punden di Sumber Umbulan.

         Punden  itu  tempat  untuk  berdoa  atau  mendoakan
         para  leluhur.     Akses  menuju  punden  tidak  dibuka
         untuk sembarang orang, hanya orang-orang tertentu

         saja  yang  bisa  memasukinya  untuk  melaksanakan

         ritual atau menaruh sesaji. Di setiap malam satu suro

         diadakan  slametan  oleh  warga  sekitar  di  Sumber
         Umbulan  ini.  Slametan  dilaksanakan  dengan  cara
         tumpengan dan berdoa Bersama di sekitar sumber.
                                                            Gambar 9. Punden di Wisata Sumber Umbulan
                                                                  (Sumber: Dokumentasi Penulis)


                                                                                                15]]></page><page Index="28"><![CDATA[Kearifan Lokal Sumber Taman,

                                Kecamatan Krajan, Kabupaten Malang

                                                    Sumber   taman   terletak     di   Dusun   Krajan,

                                                    Karangsuko,  Kec.  Pagelaran,  Kabupaten  Malang,
                                                    Jawa  Timur.  Sumber  mata
                                                                             air  ini  terkenal  karena
                                                    kesejukannya  dan  airnya  yang  jernih.  Rindangnya

                                                    pepohonan di Sumber Taman ini menjadikan ciri khas

                                                    tersendiri,  jika  dibandingkan  dengan  wisata  sumber
                                                    mata  air  lainnya  yang  ada    di  Kabupaten  Malang.
                                                    Sumber mata air yang melimpah ini berasal dari dua

                                                    batang pohon besar. Airnya tergolong jernih, sehingga

                                                    pengunjung dapat melihat langsung dasar pemandian

                                                    yang sangat jelas. Adanya dua batang pohon besar di
                                                    Sumber Taman ini memunculkan mitos, yang mana

            Gambar 10. Sumber Mata Air Taman        ceritanya  sudah  banyak  diketahui  oleh  wisatawan.

              Sumber: Dokumentasi Pribadi           Usia  pohon  tersebut  diperkirakan  sudah  mencapai
                                                    ratusan tahun. Adanya poho  n besar tersebut juga
             memunculkan cerita yang berkembang di masyarakat sekitar. Dimana sumber mata air ini dulunya

             merupakan sebuah taman yang indah. Lalu ada seorang kakek tua yang berjalan melewati taman

             tersebut. Ketika sampai di taman, kakek itu berhenti sejenak karena kelalahan. Si kakek melihat

             ada sepasang kekasih yang sedang berduaan di taman tersebut. Karena lelah dan lapar, maka sang
             kakek  mencoba  meminta  sedikit  makanan  yang  dibawa  oleh  sepasang  kekasih  tersebut.  Namun

             harapan tak sesuai kenyataan, yang seharusnya si kakek mendapatkan makanan malah yang kakek

             dapatkan adalah bentakan dari sepasang kekasih tersebut. Tak disangka sang kakek marah pada

             mereka berdua. Hingga mendadak tubuhnya berubah menjadi sesosok ular raksasa. Dengan murka
             kemudian si kakek mengutuk sepasang kekasih itu menjadi dua pohon besar. Namun anehnya, kedua

             pohon  jadi-jadian  itu  di  bawahnya  memancarkan  air  yang  begitu  deras.  Si  kakek  yang  sudah

             menjelma menjadi ular raksasa kemudian berdiam di dua pohon besar tersebut. Semakin hari aliran
             air  di     bawah  pohon  tersebut  semakin  deras.  Hingga  lama  kelamaan  air  itu  membentuk  sebuah
             genangan besar yang hingga saat ini dikenal dengan nama Sumber Taman.

                 EKSPLANASI



                  Kajilah kearifan lokal Sumber Umbulan dan Sumber Taman dilihat dari segi ekologis!














                                                                                                16]]></page><page Index="29"><![CDATA[ANALISIS

                                     Jawablah Pertanyaan Berikut Dengan Tepat!

                         Berdasarkan hasil penelitian di aliran sebuah sungai parameter BOD,

                  COD dan DO melebihi baku mutu berdasarkan Peraturan Pemerintah Nomor

                  82  Tahun  2001  tentang  pengelolaan  kualitas  air  dan  pengendalian
                      pencemaran  air.  Tingginya  tingkat  pencemaran  berbahaya  bagi  kesehatan
                      manusia yang menggunakan air tersebut dan juga membahayakan kehidupan
                      makhluk hidup lainnya.
                         Di daerah tersebut tidak ada pabrik di sepanjang sungai, tetapi sempat
                  ada  orang-orang  yang  menangkap  ikan  dengan  cara  menaburkan  racun.

                  Sungai sudah tercemar dari hulu Sungai. Oleh karena itu hasilnya tidak akan

                  signifikan jika dilakukan penanganan pencemaran hanya di daerah muara.


                   1. Pengujian  air  dapat  dilakukan  dengan  menggunakan  parameter  fisik,

                      parameter  kimia,  dan  parameter  biologi.  Berdasarkan  teks  Bagaimana
                       pengujian  air  yang  dilakukan  di  Sungai?  Jenis  unsur  apakah  yang
                       dipergunakan sebagai dasar dalam pengujian?

                   2. Apa perbedaan BOD, COD dan DO? Jelaskan?
                      3. Berdasarkan  teks  tersebut  Apa  yang  menyebabkan  pencemaran  air  di
                      Sungai?
                      4. Bagaimana cara menangkap ikan di sungai yang aman bagi lingkungan?
                       Jelaskan!
                   5. Tuliskan beberapa usulan cara penanganan pencemaran di sungai agar

                       hasilnya signifikan!

                       Mengatasi  pencemaran  air  berdasarkan  kearifan  lokal  adalah
                pendekatan  yang  sangat  penting,  karena  masyarakat  setempat  memiliki
                pengetahuan dan pemahaman yang dalam tentang sumber daya alam mereka.
                       Berikut  adalah  beberapa  usaha  yang  dapat  dilakukan  berdasarkan
                kearifan lokal untuk mengatasi pencemaran air:
                1.  Edukasi dan Kesadaran Masyarakat:
                       Melibatkan  masyarakat  setempat  dalam  kampanye  edukasi  tentang
                    pentingnya air bersih dan dampak pencemaran air. Mengadakan pelatihan
                    dan lokakarya untuk meningkatkan kesadaran masyarakat tentang cara
                    menjaga kebersihan air.









                                                                                                17]]></page><page Index="30"><![CDATA[2.  Penyediaan Sumber Air Bersih:
                       Meningkatkan akses masyarakat terhadap sumber air bersih yang aman
                    dan  terjaga  kualitasnya.  Memelihara  sumber-sumber  air  alami,  seperti
                    mata air, sungai, dan danau, dengan cara menjaga hutan hujan dan lahan
                    basah
                3.  Konservasi
                    Ekosistem Air:
                       Melibatkan                Kearifan Lokal Tradisi Tusuk Bumi
                    masyarakat  dalam             dan Resik Dandang di Kota Batu
                    upaya      menjaga
                    kualitas  ekosistem
                    air,         seperti
                    menghindari
                    pembalakan liar dan
                    perburuan     ilegal
                    yang dapat merusak
                    habitat         air.
                    Memantau

                    kesehatan ekosistem       Gambar 11. Tradisi  Tusuk Bumi dan Resik Dandang

                    air  setempat  dan                  Sumber: Radar Malang.com

                    mengambil tindakan             Warga  menggelar  tradisi  bersih  dandang  dan
                    jika         terjadi      tusuk  bumi  di  lokasi  sumber  air  di  kawasan  wisata
                                              Songgoriti. Kegiatan terkait Hari Air Sedunia ini untuk
                    pencemaran     atau       melindungi mata air yang menjadi sumber kehidupan
                    kerusakan.                masyarakat. Masyarakat memenuhi salah satu lokasi
                4.  Penggunaan                sumber  mata  air  yang  ada  di  kawasan  Wisata
                                              Songgoriti, Kelurahan Songgokerto, Kecamatan Kota
                    Teknologi Lokal:          Batu.  Beberapa  elemen  masyarakat  dan  tokoh
                       Menerapkan             setempat menggelar serangkaian selamatan mulai dari
                    teknologi  sederhana      tusuk  bumi  dan  bersih  dandang  kemudian  diakhiri
                                              dengan  kirab  serta  selamatan  tumpeng  bersama
                    yang  sesuai  dengan      masyarakat  sekitar.  Tradisi  ini  dilakukan  dengan
                    lingkungan       dan      harapan  besar  agar  sumber  mata  air  yang  ada  di
                                              wilayah  Songgoriti  ini  terjaga  hingga  anak  cucu
                    budaya      setempat      mereka.
                    untuk  membersihkan
                    air,  seperti  sistem           EKSPLANASI
                    penjernihan       air          Kajilah  kearifan  lokal  Tradisi  Tusuk  Bumi
                    tradisional      atau          dan Resik Dandang dilihat dari segi ekologis!
                    biofiltrasi.





                                                                                                18]]></page><page Index="31"><![CDATA[Memanfaatkan pengetahuan lokal tentang tumbuhan atau bahan alami yang
               dapat digunakan untuk membersihkan air.
                    Penting untuk selalu menghormati kearifan lokal dan budaya setempat
               dalam upaya mengatasi pencemaran air. Melibatkan komunitas dalam proses
               pengambilan keputusan dan implementasi program adalah kunci keberhasilan
               dalam menjaga kebersihan dan kualitas air di suatu wilayah.



                                    Kearifan Lokal Kali Brantas
                   Beberapa festival di Kali Brantas, Malang yang digelar dalam bentuk ritual seperti ritual

           ngumbah gerabah kali Brantas, ciblon kali Brantas dan petik tirto amerto memiliki tujuan agar
           masyarakat sadar akan pentingnya menjaga kebersihan kali. Selain itu ada pula ritual larung ikan

           di aliran sungai Brantas hal ini bertujuan untuk pelestarian, ratusan ikan endemik yang dilepas ke

           aliran sungai. Ikan yang dilepas adalah ikan wader, ikan koi dan ikan kotes. Larung sesaji ini

           dilakukan di 7 kampung tematik yang ada di Kota Malang. Alasan memilih 7 kampung tematik
           karena
                 dilewati  aliran  Sungai  Brantas.  Ketujuh  kampung  tematik  itu  antara  lain,  Kampung
           Keramik  Dinoyo,  Kampung  Gerabah  Penanggungan,  Kampung  Putih  Klojen,  Kampung  Biru

           Arema,  Kampung  Tridi  Kesatrian,  Kampung  Warna  Warni  Jodipan  dan  terakhir  Kampung

           Lampion Jodipan. Ketua Forkom Pokdarwis Kota Malang, Ki Demang menuturkan, ritual larung
           sesaji    labuh  kali  dilakukan  sebagai  bentuk  melestarikan  tradisi,  sekaligus  berdoa  memberikan
           pengharapan dengan harapan masyarakat selalu diberi keselamatan.


                 EKSPLANASI

                   Kajilah kearifan lokal Kali Brantas dilihat dari segi ekologis!



                   2.  Pencemaran Udara
                              Penurunan  kualitas  dari  udara  akibat  adanya  pencampuran

                       bahan-bahan  berbahaya  di  atmosfir  yang  dapat  membuat  gangguan


                       pada  lingkungan  dan  manusia  dapat  disebut  sebagai  pencemaran

                       udara. Unsur-unsur penyusun dari udara yaitu ada nitrogen, oksigen,

                       argon,  karbon  dioksida,  neon,  helium,  metan,  dan  hidrogen.  Suatu

                       lingkungan udara dapat dikatakan sehat bagi kehidupan manusia harus

                       memiliki  komposisi  yang  sesuai.  Banyak  sekali  unsur  yang  dapat


                       membahayakan kualitas udara seperti adanya nitrogen dioksida, ozon,
                       dan  karbon  monoksida.  Banyak  aktivitas  manusia  yang  dapat
                       menurunkan  kualitas  udara  dan  menyebabkan  adanya  pencemaran







                                                                                                19]]></page><page Index="32"><![CDATA[udara.  Pencemaran  udara  dapat  dibagi  ke  dalam  2  jenis  yaitu  ada
                       pencemaran primer dan sekunder.
                              Dikatakan  pencemaran  udara  primer  apabila  terjadi  akibat
                       sumber dari pencemaran itu sendiri, misalnya dari aktivitas manusia
                       membakar  sampah  dapat  menghasilkan  karbon  monoksida  yang
                       berbahaya bagi kesehatan dan menurunkan kualitas udara. Sedangkan
                       dikatakan pencemaran sekunder apabila pencemaran di udara berasal
                       dari  adanya  bahan  pencemar,  misalnya  adanya  pencampuran  antara
                       Ahasil pencemaran primer dengan zat yang ada di udara. Berikut ini
                       kegiatan yang dapat menyebabkan pencemaran udara:
                      1)  Adanya karbon monoksida akibat aktivitas  bakar sampah, polusi
                         kendaraan,  limbah  asap  dari  pabrik  yang  tidak  diolah  terlebih
                         dahulu,
                       2)  Pencemaran akibat letusan vulkanik, selain itu adanya nitrogen
                           dioksida berasal dari proses pembakaran batu bara,
                       3)  Pendingin ac atau freon kulkas dapat menghasilkan zat cfc yang
                           berbahaya.

                            Ada banyak zat yang dapat  menyebabkan pencemaran udara.
                      Zat-zat  ini  dapat  berasal  dari  berbagai  sumber,  termasuk  industri,
                      kendaraan  bermotor,  pembakaran  bahan  bakar  fosil,  dan  aktivitas
                      manusia lainnya. Beberapa zat yang paling umum yang menyebabkan
                      pencemaran udara termasuk:
                       1. Partikel Debu
                              Partikel-partikel  kecil  dari  debu,  asap,  dan  partikel  padat
                           lainnya dapat tersebar di udara dan mencemari udara. Partikel ini
                           bisa berasal dari industri, konstruksi, atau lalu lintas.
                       2. Oksida Nitrogen (NOx)
                              Oksida  nitrogen,  seperti  nitrogen  dioksida  (NO2)  dan
                           monoksida  nitrogen  (NO),  merupakan  hasil  dari  pembakaran
                           bahan bakar fosil di kendaraan bermotor dan pembangkit listrik.
                           Mereka  dapat  menyebabkan  masalah  pernapasan  dan  polusi
                           udara.












                                                                                                20]]></page><page Index="33"><![CDATA[3.  Gas           Buang
                    Kendaraan
                    Bermotor                                Prewedding di Bromo
                       Gas  buang  dari                Berujung Kebakaran 50
                    kendaraan  bermotor                            Hektare
                    mengandung berbagai
                    zat       berbahaya,
                    termasuk      karbon
                    monoksida      (CO),
                    hidrokarbon    (HC),
                    dan  partikel-partikel
                    beracun.                               Gambar 12. Kebakaran savana di Gunung Bromo
                                                                   Sumber: Detik Jatim
                4.  Gas Rumah Kaca
                                                          Insiden  tersebut  terjadi  dalam  sesi  foto
                       Gas-gas     seperti        prewedding pasangan calon pengantin pria berinisial HP
                    karbon       dioksida         (39)  dan  pengantin  wanita  PMP  (26).  Kejadian  tersebut
                                                  bermula  ketika  Andrie  menawarkan  konsep  foto
                    (CO2),        metana          prewedding  yang  menggunakan  flare  kepada  calon
                    (CH4),  dan  oksida           pengantin. Karena diperlihatkan contoh foto yang serupa,
                                                  calon pengantin mengiyakan tawaran Andrie. Kedua belah
                    nitrat  tertentu  dapat       pihak  pun  sepakat  melakukan  sesi  foto  prewedding  di
                    meningkatkan     efek         Bukit Teletubbies Bromo pada Rabu (6/9).
                                                          Walaupun telah mengetahui rumput savana yang
                    rumah    kaca    dan          kering mudah terbakar, Andrie tetap melakukan aksinya
                    menyebabkan                   untuk menyalakan flare. Bahkan ketika percikan api mulai
                    perubahan iklim.              membakar  rumput,  Andrie  dan  rekannya  tidak  segera
                                                  memadamkannya.
                5. Senyawa      Organik                   "Jadi saat sesi prewedding dengan flare itu, ada
                    Volatil (VOCs)                lima flare yang dinyalakan tapi hanya empat yang berhasil.
                                                  Ada  satu  yang  kemudian  meletup  hingga  menyebabkan
                       Senyawa  organik           kebakaran di area Bukit Teletubbies," lanjut Wisnu.
                                                          Akhirnya  ratusan  personel  gabungan  turun
                    volatil        adalah         memadamkan  api.  Namun  api  tetap  membesar  dan
                    senyawa  kimia  yang          melahap sekitar 50 hektare lahan dan hutan di Bromo.
                    mudah  menguap  ke                    Perbuatan  yang  mementingkan  diri  sendiri  itu,
                                                  tidak  hanya  berimbas  pada  kondisi  alam,  tapi  juga  bagi
                    udara.  Mereka  dapat         orang  lain.  Pasalnya,  Bromo  harus  ditutup  total  untuk
                    berasal  dari  berbagai       wisatawan usai insiden tersebut.

                    sumber,     termasuk                Sumber: https://www.detik.com/sulsel/berita/d-
                    industri,  cat,  pelarut,        6922277/prewedding-di-bromo-berujung-kebakaran-50-
                                                             hektare-manajer-wo-jadi-tersangka
                    dan vegetasi.











                                                                                                21]]></page><page Index="34"><![CDATA[6.  Belerang Dioksida (SO2)
                              Belerang dioksida adalah hasil dari pembakaran bahan bakar
                           fosil yang mengandung belerang tinggi. Ini dapat menyebabkan
                           masalah pernapasan dan mencemari udara.
                       7.  Amoniak (NH3)
                              Amoniak  biasanya  berasal  dari  pertanian,  terutama  dari
                           penggunaan pupuk dan limbah hewan ternak.
                       8.  Partikel Halus (PM2.5 dan PM10)
                              Partikel-partikel sangat kecil ini dapat mencemari udara dan
                           mencapai  saluran  pernapasan  manusia.  PM2.5  adalah  partikel
                           dengan  diameter  kurang  dari  2,5  mikron,  sementara  PM10
                           memiliki diameter kurang dari 10 mikron.
                       9.  Ozon Troposferik (O3)
                              Ozon  troposferik  adalah  polutan  udara  sekunder  yang
                           terbentuk oleh reaksi kimia antara oksida nitrogen dan senyawa
                           organik  volatil  di  bawah  sinar  matahari.  Ini  adalah  komponen
                           penting dari kabut asap.
                       10. Logam Berat
                              Beberapa logam berat, seperti timbal (Pb), merkuri (Hg), dan
                           kadmium  (Cd),  dapat  mencemari  udara  dan  memiliki  efek
                           berbahaya pada kesehatan manusia dan lingkungan.
                                Pencemaran  udara  dapat  memiliki  dampak  serius  pada
                           kesehatan  manusia,  lingkungan,  dan  iklim.  Oleh  karena  itu,
                           pengendalian dan pengurangan emisi zat-zat pencemar ini sangat
                           penting untuk menjaga kualitas udara yang baik. Beberapa zat
                           yang  dapat  menyebabkan  pencemaran  udara  adalah  sebagai
                           berikut:















                                                                                                22]]></page><page Index="35"><![CDATA[ANALISIS



                    Tahukah  kamu  bahwa  pencemaran  udara  dapat  diakibatkan  oleh  aktivitas

             manusia dan peristiwa alam? Identifikasi aktivitas manusia dan peristiwa alam tersebut.

             Bagaimana  cara  mencegah  atau  menanganinya?  Adakah  yang  dapat  Kamu  lakukan

             sebagai  bentuk  partisipasi  dalam  pencegahan  dan  penanganan  pencemaran  udara?

             Lengkapi table berikut!

             Usaha Pencegahan atau Penanganan Masalah


              No     Aktivitas Manusia/ Peristiwa Alam     Usaha Pencegahan atau      Partisipasi

                     yang Berakibat Pencemaran Udara        Penanganan Masalah        Ya   Tidak
              1.   Kebakaran hutan


              2.

              3.

              4.






                   3.  Pencemaran Tanah
                            Penurunan kualitas tanah akibat adanya bahan pencemar yang
                       masuk  ke  dalam  tanah  disebut  pencemaran  tanah.  Seluruh  keadaan
                       dimana polutan masuk ke dalam tanah sehingga menurunkan kualitas
                       tanah bisa disebut pencemaran tanah. Seiring dengan teknologi yang
                       semakin canggih produksi sampah anorganik semakin meningkat dan
                       sampah  tersebut  akan  sangat  sulit  terurai  dengan  alam  atau  tanah,
                       misalnya sampah anorganik  berupa plastik  baru  bisa terurai  setelah
                       240  tahun  lamanya.  Berdasarkan  penyebabnya  pencemaran  tanah
                       dibagi menjadi 3 yaitu:
                       a.  Limbah domestik: berasal dari aktivitas manusia di rumah, hotel,
                           pasar yang menghasilkan sampah organik sehingga dengan mudah
                           terurai.










                                                                                                23]]></page><page Index="36"><![CDATA[b.  Limbah industri: berasal dari aktivitas industri, biasanya berbagai
                           jenis  yang  dihasilkan  misalnya  berupa  bubur  karena  sisa  dari
                           industri kertas.
                       c.  Limbah  pertanian:  berasal  dari  aktivitas  pertanian  atau
                           perkebunan,  biasanya  berupa  sampah  dari  pupuk  kimia  yang
                           berbahaya dan mematikan tanaman itu sendiri atau sekumpulan
                           organisme yang ada di tanah.


                                 Kearifan Lokal Kebun Teh Wonosari



                                                            Kebun  Teh  Wonosari  terletak  di
                                                        Lereng Gunung Arjuno, Desa Toyomarto,
                                                        Kecamatan Singosari, Kabupaten Malang,
                                                        tepatnya 30 Km dari Kota Malang. Kebun
                                                        Teh  Wonosari  memiliki  beberapa  tradisi
                                                        budaya  yang  dilestarikan  hingga  saat  ini
                                                        dan sengaja dipersembahkan untuk alam.
                                                        Tradisi tersebut adalah “Syukuran Untuk
                       Gambar 13. Pabrik Teh Wonosari
                         Sumber : Dokumentasi Pribadi   Alam  Atas”.  Tradisi  tersebut  sebagai
                                                        bentuk
             syukur  atas  diberikannya  kesuburan  dan  rezeki  dari  teh  yang  ditanam.  Pada  tradisi  itu

             ditampilkan tarian kolosal Cara Memetik Teh. Tarian itu diperuntukan kepada para pemetik
             teh, agar di  beri  keselamatan saat bekerja dan rezeki yang barkah. Tak lupa diadakan acara
             doa bersama kepada Pencipta. Kebun Teh Wonosari memiliki produk unggulan yaitu Teh

             Hitam yang merupakan hasil perkebunan. Hasil perkebunan agrowisata tersebut menembus

             angka 70% untuk ekspor keluar negeri setiap tahunnya. Sehingga bagi para petani bersyukur

             atas kesuburan tanah serta hasil teh yang mereka tanam adalah sesuatu yang patut untuk
             dirayakan.  Pemimpin  doa  dalam  acara  syukuran  tersebut,  biasanya  adalah  sesepuh  Desa

             Wonosari.  Tradisi  budaya  lokal  seperti  tarian  dan  doa  tersebut  tidak  hanya  berarti  bagi

             mereka yang  merayakan.  Namun bagi para pengunjung Agrowisata Kebun Teh  Wonosari

             sendiri, menjadi salah satu tontonan menarik ketika mengunjunginya.
                      Kebun teh Wonosari tidak  hanya menyuguhkan pemandangan alam yang indah

               namun  pengunjung  juga  dapat  melakukan  studi  langsung  ke  pabrik  teh  Wonosari  yang

               letaknya masih satu kawasan dengan kebun teh. Berdasarkan hasil wawancara dengan salah

               satu karyawan pabrik, pabrik teh Wonosari menghasilkan limbah dari hasil produksi teh
               berupa limbah padat. Limbah ini tidak dibuang melainkan diolah kembali menjadi pupuk

               organic  dan  pakan  ternak.  Adapula  pihak  dari  perusahaan  pabrik  di  Cikarang  yang

               mengambil  limbah  padat  teh  dari  Pabrik  Teh  Wonosari  untuk  kemudian  mereka  olah
               kembali.

                     ANALISIS
               Analisislah pengaruh pengolahan limbah padat the sebagai pupuk organic terhadap
               kesuburan tanah!


                                                                                                24]]></page><page Index="37"><![CDATA[Pencemaran tanah adalah masalah lingkungan yang serius dan
                       dapat memiliki dampak negatif pada ekosistem, kesehatan manusia,
                       dan  keberlanjutan  lingkungan.  Beberapa  ciri-ciri  pencemaran  tanah
                       meliputi:
                       1.  Perubahan Warna Tanah
                              Tanah  yang  tercemar  seringkali  memiliki  perubahan  warna
                          yang mencolok. Misalnya, tanah yang tercemar minyak biasanya
                          menjadi lebih gelap.
                       2.  Bau yang Tidak Biasa
                              Pencemaran tanah bisa menghasilkan bau yang tidak biasa atau
                          tidak sedap. Contohnya, tanah yang tercemar limbah organik dapat
                          mengeluarkan bau busuk.
                       3.  Penurunan Kesuburan Tanah
                              Pencemaran  dapat  merusak  kesuburan  tanah  dengan
                          mengurangi  kandungan  nutrisi  dan  mikroorganisme  yang
                          diperlukan untuk pertumbuhan tanaman.
                       4.  Pertumbuhan Tanaman yang Tidak Normal
                              Tanah  yang  tercemar  dapat  menghasilkan  pertumbuhan
                          tanaman yang tidak normal. Ini bisa berupa tanaman yang tumbuh
                          terlalu besar atau terlalu kecil, atau tanaman yang memiliki gejala
                          klorosis (daun kuning) atau nekrosis (kematian jaringan).
                       5.  Kandungan Logam Berat yang Tinggi
                              Pencemaran tanah seringkali mengandung logam berat seperti
                          merkuri, timbal, arsenik, dan kadmium dalam jumlah berlebihan.
                          Logam berat ini dapat meracuni tanaman dan hewan yang hidup di
                          tanah tersebut.
                       6.  Kontaminasi Kimia
                              Tanah  yang  tercemar  dapat  mengandung  bahan  kimia
                          berbahaya seperti pestisida, herbisida, bahan kimia industri, dan
                          limbah berbahaya lainnya.
                       7.  Gangguan terhadap Organisme Tanah
                              Pencemaran tanah dapat mengganggu organisme tanah seperti
                          cacing tanah, bakteri, dan mikroorganisme lainnya yang penting
                          untuk menjaga keseimbangan ekosistem tanah.










                                                                                                25]]></page><page Index="38"><![CDATA[8.  Kerusakan Struktur Tanah
                              Pencemaran dapat merusak struktur tanah dan mengakibatkan
                          erosi tanah yang lebih mudah terjadi.

                4.  Pencemaran Suara


                                                                          Pencemaran
               Kebisingan Laut: Isu Krusial                       suara adalah suara yang
                                                                  tidak        diinginkan,
                        Yang Terabaikan
                                                                  mengganggu,         dan
                     Beberapa tahun belakangan, pencemaran suara   merusak  pendengaran
              di  laut  alias  kebisingan  laut  merupakan  salah  satu   manusia   pencemaran
              masalah yang banyak mendapat sorotan. Studi mengenai
              dampak  pencemaran  suara  di  laut  atau  bising  laut  ini   suara  dapat  dibedakan
              menghasilkan beberapa kesimpulan yang cukup menarik,   menjadi  empat  macam,
              antara lain mengenai dampaknya terhadap mamalia laut.
                     Tidak  banyak  orang  tahu  bahwa  pencemaran   yaitu sebagai berikut:
              suara di laut ternyata memberikan dampak yang berarti   a.  Kebisingan  impulsive,
              terhadap mamalia laut serta makhluk hidup lainnya yang
              bermukim  di  samudera.  Pasalnya,  mamalia  laut   yaitu  kebisingan  yang
              menggunakan suara sebagai sarana untuk berkomunikasi,   terjadi  dalam  waktu
              mengenali    lingkungannya,   serta   membangun
              kewaspadaan.  Bising  laut  ternyata  menjadi  salah  satu   singkat  dan  biasanya
              bentuk  pencemaran  yang  ada  di  laut  yakni  pencemaran   mengejutkan.
              suara atau kebisingan di laut.                      Contohnya          suara

                                                                  ledakan  mercon,  suara
                Sumber: https://www.mongabay.co.id/2019/08/16/kebisingan-  tembakan,  senjata  dan
                         laut-isu-krusial-yang-terabaikan/
                                                                  suara petir .

                      b.  Kebisingan impulsif kontinu, yaitu kebisingan impulsif yang terjadi
                         terus-menerus,  tetapi  hanya  sepotong-sepoton.  Ccontohnya  suara
                         palu yang dipukulkan terus-menerus .
                      c.  Kebisingan  semi  kontinu  yaitu  kebisingan  kontinu  yang  hanya
                         sekejap, kemudian hilang dan muncul lagi. Contohnya suara lalu
                         lalang kendaraan bermotor di jalan dan suara pesawat terbang yang
                         sedang melintas.
                      d.  Kebisingan  kontinu,  yaitu  kebisingan  yang  datang  secara  terus-
                         menerus dalam waktu yang cukup lama. Contohnya suara mesin
                         pabrik.  Kebisingan  kontinu,  terutama  yang  berintensitas  tinggi,
                         sering menjadi penyebab rusaknya pendengaran.








                                                                                                26]]></page><page Index="39"><![CDATA[Untuk  menentukan  tingkat  kebisingan,  digunakan  alat  SLM
                      (sound  level  meter).  Ukuran  kebisingan  dinyatakan  dalam  satuan
                      decibel  (dB).  Rata-rata  seseorang  mampu  mendengar  suara  dengan
                      frekuensi  20  sampai  20.000  Hz.  Kebisingan  adalah  suara  dengan
                      frekuensi  di  atas  80  dB.  Di  Indonesia  nilai  ambang  batas  untuk
                      kebisingan yang diperkenankan adalah 85 dB untuk waktu kerja 8 jam
                      per hari .
                              Kebisingan dapat menyebabkan gangguan kesehatan. Tingkat
                      gangguan  tergantung  pada  tingkat  kenyaringan  suara  tingkat
                      kebisingan  dan  lamanya  telinga  mendengar  kebisingan.  Kebisingan
                      juga    menyebabkan     gangguan     psikologis   seperti   kesulitan
                      berkonsentrasi dan gangguan fisiologi seperti sakit kepala.






                      Pembuatan IPAL (Instalasi Pengolahan Air Limbah)
                                               Sederhana

                 A.  Tujuan  : membuat IPAL sederhana di sekolah


                 B.  Landasan teori :

                            Instalasi  Pengolahan  Air  Limbah  (IPAL)  merupakan  suatu  sistem

                     atau fasilitas yang dirancang untuk membersihkan air limbah domestik atau

                     industri sebelum dibuang ke lingkungan. IPAL bertujuan untuk mengurangi

                     dampak  negatif  polusi  air  dan  melindungi  kualitas  air  di  perairan  serta

                     menjaga kesehatan masyarakat. Proses pengolahan air limbah di dalam IPAL
                                beberapa  tahap,  seperti  penyaringan  mekanis,  pengendapan,
                     melibatkan
                     dan  perlakuan  kimia  untuk  menghilangkan  kontaminan  dan  zat-zat

                     berbahaya dari air limbah.

                            Pentingnya  IPAL  dalam  konteks  perlindungan  lingkungan  dan

                     kesehatan manusia tidak dapat diabaikan. Tanpa adanya sistem pengolahan

                     air limbah yang efektif, limbah dapat mencemari sumber air dan mengancam

                     keberlanjutan ekosistem perairan. Oleh karena itu, pemerintah dan industri
                     di seluruh dunia berkomitmen untuk membangun dan menjaga IPAL yang
                     sesuai  dengan  standar  kualitas  air  untuk  melindungi  lingkungan  dan
                     meningkatkan kualitas hidup masyarakat. Upaya kolektif dalam penerapan
                     teknologi  IPAL  yang  ramah  lingkungan  juga  menjadi  bagian  integral  dari
                     upaya  global  untuk  mengatasi  masalah  lingkungan  dan  menjaga
                     keberlanjutan sumber daya air.


                                                                                                27]]></page><page Index="40"><![CDATA[Pembuatan IPAL (Instalasi Pengolahan Air Limbah)

                                               Sederhana


                  C.  Alat dan Bahan :
                     Alat:   -     2 Botol Air Mineral    Bahan : - Batu
                            -   Gunting                          - Pasir
                            -   Lem                              - Ijuk
                            -   Paralon
                            -   Corong

                  D.  Cara Kerja
                     1.  Gunting 2 botol pada bagian bawah sesuai alur (melingkar)
                     2.  Masukkan ijuk ke botol yang telah dilubangi sampai padat
                     3.  Sambungkan botol yang lain hingga rapat, kemudia lem botol agar tidak
                         terjadi kebocoran
                     4.  Masukkan batu ke ujung botol yang lain menggunakan corong hingga
                         terisi setengahnya
                     5.  Masukkan pasir yang telah di cuci bersih hingga botol penuh
                     6.  Tutup botol menggunakan tutup yang telah diberi lubang sebagai akses
                         bagi pipa paralon
                     7.  Untuk lebih jelasnya, cara kerja pembuatan IPAL sederhana dapat dilihat
                         pada link https://youtu.be/2LQZ89r2T4s?feature=shared




































                                                                                                28]]></page><page Index="41"><![CDATA[Dokumentasikan setiap langkah kegiatan yang kalian lakukan
                   Buatlah video singkat dari kegiatan yang kalian lakukan
                   Unggahlah hasil kerja kelompokmu pada platform sosial media Instagram
                  dan presentasikan di depan kelas
                   Bagikan  link  unggahan  videomu  kepada  guru  dan  rekan  sejawat  lalu
                  mintalah pendapatnya untuk mendapatkan feedback dan apresiasi





                   REFLEKSI
                  Setelah mempelajari materi pencemaran, apakah kalian sudah menguasai
                  materi berikut? Berilah tanda centang (√) pada kolom “YA” atau
                  “TIDAK” dengan jujur!

                     NO                   PERNYATAAN                      Y A    TIDAK
                      1.    Apakah  kalian  sudah  memahami  penyebab
                            terjadinya pencemaran lingkungan?
                      2.    Apakah  kalian  sudah  mampu  memahami
                            indikator pencemaran air, udara, tanah, dan
                            suara?
                      3.    Apakah  kalian  sudah  mampu  merumuskan
                            pemecahan  masalah  terkait  pencemaran
                            lingkungan?
                      4.    Apakah  kalian  sudah  mampu  melakukan
                            kegiatan pembuatan IPAL sederhana ?


                   REFLEKSI PROFIL PELAJAR PANCASILA
                  Guna mengembangkan karakter nilai-nilai Pancasila kalian, setelah
                  mengikuti pembelajaran tentukan sikap kalian terhadap pernyataan-
                  pernyataan berikut!
                 NO                 PERNYATAAN                           SIKAP
                                                                   SUDAH  BELUM
                 1.   Mampu berkomunikasi dengan baik saat
                      pembelajaran di kelas








                                                                                                29]]></page><page Index="42"><![CDATA[2.   Mampu bernalar kritis secara objektif
                      memproses informasi baik kualitatif
                      maupun kuantitatif, membangun keterkaitan
                      antara berbagai informasi, menganalisis
                      informasi, mengevaluasi dan
                      menyimpulkannya.
                 3.   Mampu berfikir kreatif untuk
                      mendapatkan  ide dalam mencari solusi
                      permasalahan
                 4.   Mampu memiliki sikap bergotong royong
                      untuk melakukan kegiatan secara bersama-
                      sama dengan sukarela agar kegiatan yang
                      dikerjakan dapat berjalan lancar, mudah dan
                      ringan.
                 5.   Mampu memiliki sikap mandiri saat
                      menerima pelajaran di kelas













































                                                                                                30]]></page><page Index="43"><![CDATA[ASESMEN FORMATIF

                  1.     Perhatikan teks berikut:
                             Data air visual situs penyedia peta polusi online harian

                      kota-kota  besar  di  seluruh  dunia,  menunjukkan  bahwa  di

                      suatu  Ibu  Kota  Negara  A  pada  hari  kamis  pukul  6.00  pagi

                         memiliki indeks kualitas udara (AQI) sebesar 201, atau masuk
                         dalam  kategori  sangat  tidak  sehat.  Kemudian  pada  pukul

                      9.00  pagi,  sudah  mulai  menurun  menjadi  158  dan  masuk

                      dalam  kategori  tidak  sehat.  Meskipun  nilai  indeks  sudah

                      menurun,  kualitas  udara  di  Kota  tersebut  masih  berada  di

                      urutan nomor empat terburuk di dunia.

                         Berdasarkan  data  tersebut,  kemungkinan  penyebab

                      tingginya  nilai  indeks  kualitas  udara  di  Ibu  Kota  Negara  A

                      adalah?

                      a.  Terdapat banyak pabrik

                      b.  Kurangnya penghijauan

                         c.  Terjadinya pemanasan global

                      d.  Banyak Gedung bertingkat

                      e.  Penggunaan kendaraan bermotor



                  2.  Berdasarkan sebuah penelitian pada tahun 2020, sebanyak

                         68% air warga di daerah X mengalami pencemaran. Diduga

                      pencemaran  disebabkan  oleh  limbah  rumah  tangga  yang

                      berasal  dari  rembesan  air  buangan  ke  dalam  sarana  air

                      minum. Limbah rumah tangga yang dominan berupa?


                      a.  Kaleng dan plastik
                      b.  Feses manusia dan pestisida
                      c.  Detergen dan bahan organik
                      d.  Detergen dan pupuk organik

                      e.  Minyak goreng dan minyak bumi


                                                                                                31]]></page><page Index="44"><![CDATA[ASESMEN FORMATIF

                3.  Hasil pertanian dipengaruhi oleh kualitas tanah sebagai media
                    tanam. Limbah yang dapat menurunkan kualitas tanah, antara
                    lain?
                    a.  Kaleng dan kardus

                    b.  Pupuk anorganik dan pupuk organik
                    c.  Detergen dan biopestisida
                    d.  Pupuk kompos dan feses hewan ternak
                    e.  Kaleng, platik, dan sterofoam

                4.  Setiap bekerja, Pak  Arif  selalu  memasang alat  earplug untuk
                    melindungi dan mengurangi tingkat kebisingan kontinu yang
                    masuk  ke  telinganya.  Profesi  pekerjaannya  kemungkinan

                    sebagai?
                     a.  Polisi lalu lintas
                     b.  Karyawan pabrik
                     c.  Tukang bangunan
                     d.  Pelatih atlet menembak
                     e.  Penjaga pintu rel kereta api.


                 5.  Perhatikan beberapa jenis limbah berikut:
                    1)  Merkuri                  5) Pupuk kimia
                    2)  Detergen                 6) Minyak bumi
                    3)  Herbisida                7) Sampah daun
                    4) Feses hewan
                    Pertumbuhan  eceng  gondok    yang  sangat  cepat  hingga
                    menutupi permukaan air di danau dan rawa-rawa dipicu oleh
                    peristiwa eutrofikasi yang dapat disebabkan oleh?

                    a.  1 dan 4
                    b.  2 dan 5
                    c.  3 dan 6
                    d.  4 dan 7
                    e.  6 dan 7


                                                                                                32]]></page><page Index="45"><![CDATA[Kota Batu, Malang, menghadapi tantangan serius terkait limbah kulit
               buah  apel  yang  dihasilkan  oleh  industri  lokal  dan  konsumen  di  wilayah
               tersebut. Buah apel merupakan komoditas hortikultura dengan sentra produksi
               di Kota Batu, wilayah Malang Raya, Provinsi Jawa Timur. Varietas apel yang
               terkenal di Kota Batu diantaranya Apel Anna, Apel Manalagi dan Apel Rome
               Beauty. Berdasarkan data Badan Pusat Statistik (BPS) Kota Batu mengenai
               produksi buah-buahan dan sayuran tahunan menurut jenis tanaman di Kota
               Batu, jumlah produksi apel pada tahun 2019 sebesar 505.254 kuintal. Apel
               tersebut umumnya didistribusikan untuk dijual dalam bentuk segar ataupun
               diolah lagi menjadi berbagai macam olahan pangan seperti sari apel, keripik
               apel, dodol apel, cuka apel, dan sebagainya.









                            Gambar 14. Apel banyak dijual di sepanjang jalan di Kota Batu
                                           Sumber : dokumentasi pribadi

                       Dengan menjadi salah satu sentra produksi buah-buahan di Indonesia,
               limbah kulit buah apel menjadi masalah lingkungan yang perlu diatasi. Jumlah
               limbah kulit buah yang dihasilkan dari proses produksi dan konsumsi yang
               tinggi di Kota Batu dapat menyebabkan pencemaran lingkungan jika tidak
               dikelola dengan baik. Selain itu, limbah kulit buah ini dapat menimbulkan
               masalah  kesehatan  dan  kebersihan  jika  tidak  diurus  secara  efisien,
               memberikan dampak negatif pada lingkungan sekitar dan masyarakat yang
               tinggal di sana.
                       Selain dari segi lingkungan dan kesehatan, masalah limbah kulit buah
               apel  di  Kota Batu  Malang juga berkaitan dengan potensi  pemanfaatannya.
               Meskipun limbah ini dapat dianggap sebagai sumber daya terbuang, namun







                                                                                                33]]></page><page Index="46"><![CDATA[kurangnya kesadaran akan potensi nilai tambahnya dapat menjadi hambatan
               dalam pemanfaatan yang optimal. Oleh karena itu, perlu adanya inisiatif dan
               upaya dari pemerintah setempat dan pihak industri untuk mencari solusi yang
               berkelanjutan,  seperti  pengembangan  metode  daur  ulang  atau  penggunaan
               teknologi  yang  ramah  lingkungan,  guna  mengurangi  dampak  negatif  dan
               memanfaatkan limbah kulit buah apel dan jeruk secara efektif.
                       Hasil  dari  proses  pengolahan  lebih  lanjut  buah  apel  tersebut
               menghasilkan limbah yang masih kurang dimanfaatkan. Salah satu contohnya
               adalah  dalam  pengolahan  buah  apel  Manalagi  menjadi  keripik  buah  yang
               menghasilkan  limbah  berupa  kulit  apel.  Limbah  kulit  apel  tersebut  masih
               kurang dimanfaatkan sebagai pangan sehingga sebagian pengrajin biasanya
               membuang  atau  menjadikannya  sebagai  pakan  ternak.  Limbah  kulit  apel
               sebenarnya  dapat  dimanfaatkan  dengan  diproses  lebih  lanjut  menjadi  eco-
               enzyme, pupuk organik, dan lain sebagainya.




                C.  LIMBAH
                    1.  Akumulasi Bahan Pencemar dalam Rantai Makanan
                              Bahan  pencemar
                        yang  sulit  atau  tidak
                        dapat     terurai    di
                        lingkungan       dapat
                        masuk  dalam  tubuh
                        organisme          dan
                        berpindah  dari  satu
                        organisme           ke
                        organisme lain melalui
                        rantai  makanan  atau
                        jaring-jaring  makanan.
                        Contohnya        bahan
                        pencemar          DDT
                        (dikloro        difenil
                        trikloroetana)    yang
                        digunakan  oleh  petani
                        sebagai insektisida.         Gambar  15.  Magnifikasi  biologis  DDT  dalam  Suatu
                                                               Rantai Makanan

                                                       Sumber : (Campbell, Reece & Mitchell, 2004)

                                                                                                34]]></page><page Index="47"><![CDATA[DDT sulit terurai sehingga residunya tetap berada di air atau  tanah,
                        yang kemudian terserap oleh ganggang atau tumbuh-tumbuhan tidak
                        dapat  terurai  oleh  reaksi  di  dalam  tubuh  makhluk  hidup.  Jika
                        ganggang atau tumbuhan tersebut dimakan oleh herbivor, DDT akan
                        berpindah  ke  tubuh  herbivor,  karnivor,  dan  seterusnya  hingga  ke
                        konsumen pada tingkat trofik tertinggi. Pada setiap tingkatan trofik
                        akan  terjadi  peningkatan  akumulasi  DDT.  Akumulasi  terbanyak
                        terdapat  pada  tingkatan  trofik  paling  tinggi.  Proses  peningkatan
                        akumulasi  bahan  pencemar  pada  tingkatan  trofik  melalui  rantai
                        makanan disebut biomagnifikasi. Akumulasi DDT di dalam tubuh
                        organisme dapat menyebabkan terjadinya gangguan fisiologi tubuh
                        dan mutasi genetik gen atau kromosom


         2.  Macam-macam Limbah
               Limbah  dibagi  menjadi
               beberapa          macam              Kearifan Lokal Wisata Petik Jeruk
               berdasarkan  sifat  dari          Dalam  pengelolaannya
               limbah tersebut:                dalam          sector
            1.  Limbah    cair   adalah        agrowisata,   tentunya
               limbah yang berupa cair         wisata   petik   jeruk
                                               menghasilkan  limbah
               seperti sisa air detergen,      kulit jeruk. Masyarakat
               minyak,  air  yang  kotor,      umumnya.
               yang  dapat  berbahaya          mengkonsumsi   jeruk
                                               secara  langsung  atau  Gambar 16. Kebun Jeruk di Wilayah Selorejo
               bagi    kesehatan    dan        diolah menjadi             Sumber : Dokumentasi Pribadi
               kualitas      lingkungan        makanan  atau  minuman  yang  segar.  Tingginya
               akibat     dari    suatu        kapasitas produksi olahan buah jeruk sebanding dengan
                                               rata-rata limbah kulit jeruk yang dihasilkan. Kulit jeruk
               kegiatan  rumah  tangga         memiliki kontribusi sebanyak 40-50% dari total bobot
               ataupun         kegiatan        buah  (Indrastuti  dan  Aminah,  2020).  Limbah  yang
               industri.                       dihasilkan  dalam  volume  besar  dapat  menimbulkan
                                               potensi  degradasi  lingkungan  apabila  tidak  disertai
            2.  Limbah  padat  adalah          pengolahan  yang  tepat,  namun  limbah  kulit  jeruk
               limbah  berupa  padatan         merupakan  limbah  yang  berharga  karena  limbah  ini
               seperti  sampah  padat          dapat  dimanfaatkan  menjadi  sesuatu  yang  lebih
                                               bermanfaat, selain itu limbah ini mudah didapat karena
               yang  dihasilkan  dari          selalu  ada  dengan  jumlah  yang  melimpah  dan
               kegiatan  rumah  tangga         merupakan  suatu  biomassa  murah  yang  dapat
               ataupun kegiatan di             diperbarui (Akbar dkk, 2022).

                                                  INFERENSI
                                                Tuliskan  suatu  gagasan/ide  terkait  pengolahan
                                                limbah Jeruk!

                                                                                                35]]></page><page Index="48"><![CDATA[industri. Ada  beberapa  jenis  limbah  padat  yaitu;  (1)  sampah  plastik,  (2)
               sampah kertas, (3) sisa pecahan kaca atau keramik, (4) sampah dari  bahan
               logam seperti kaleng. Beberapa limbah tersebut dapat berasal dari kegiatan
               industri atau rumah tangga.
            3.  Limbah organik adalah limbah berupa sisa-sisa dari suatu organisme makhluk
               hidup  atau bersifat  organik  yang dapat  terurai  dengan mudah. Limbah ini
               kebanyakan berasal dari kegiatan rumah tangga.
            4.  Limbah daur ulang adalah jenis limbah yang berasal dari barang-barang yang
               dapat di daur ulang kembali seperti berbagai furnitur atau bisa juga sampah
               organik yang di daur ulang menjadi kompos.
            5.  Limbah  berbahaya  adalah  limbah  yang  memiliki  sifat  berbahaya  apabila
               diolah sembarangan karena limbah ini dengan mudah terbakar, beracun, dan
               korosif.  Ada  beberapa  jenis  limbah  ini  yaitu;  (1)  limbah  dari  peralatan
               elektronik yang dapat beracun, (2) limbah dari kegiatan medis atau farmasi
               yang pastinya beracun karena mengandung banyak bahan kimia dan terdapat
               banyak bakteri di dalamnya, (3) limbah radioaktif.


                            Kearifan Lokal Wisata Petik Apel

                                                 Desa Sumbergondo merupakan Desa yang terletak

                                                 di  Kecamatan  Bumiaji,  kota  Batu.    Desa
                                                 Sumbergondo  merupakan  salah  satu  dari  3  desa
                                                 yang  mendapat  penghargaan  Desa  Wisata  Cerdas
                                                 Mandiri Sejahtera Provinsi Jawa Timur (Sari, 2022).
                                                 Hal  ini  membuktikan  bahwa  adanya  keseriusan
               Gambar 17. Kebun Apel di Daerah Sumbergondo   pemerintah   dalam   memajukan   desa.   Desa
                     Sumber: Dokumentasi Pribadi   Sumbergondo  adalah  desa  yang  penduduknya
                                                 mayoritas   petani,   masyarakat   Sumbergondo
                                                 bercocok tanam Apel.
                    Desa Sumbergondo masih perlu sedikit perbaikan dalam beberapa bidang, seperti yang
              dikeluhkan warga sekitar akhir-akhir ini, yakni membusuknya apel karena faktor alam. Hasil
              dari proses pengolahan lebih lanjut buah apel tersebut menghasilkan limbah yang masih kurang
              dimanfaatkan. Salah satu contohnya adalah dalam pengolahan buah apel Manalagi menjadi
              keripik buah yang menghasilkan limbah berupa kulit apel.
                    Untuk  menangani  permasalahan  tersebut  Desa  Sumbergondo  menyediakan  TPS
              Khusus  Limbah  Apel  dan  Sayur  untuk  Pupuk.  Dibangunnya  TPS  khusus  ini  karena  rasa
              prihatin akibat ditemukannya limbah sampah buah apel dan sayur itu mencapai 10 kilogram
              setiap harinya yang tercecer. Sehingga pemerintah desa tersebut menyuguhkan lahan khusus
              mengatasi  masalah  tersebut.  Selain  dijadikan  pupuk  limbah  organik  tersebut  juga  dapat
              digunakan untuk pakan ternak.

                INFERENSI

                 Tuliskan suatu gagasan/ide terkait pengolahan limbah Apel!


                                                                                                36]]></page><page Index="49"><![CDATA[3.  Penanganan Limbah Bahan Berbahaya Dan Beracun (B3)
                              Limbah bahan berbahaya dan beracun (B3) adalah bahan yang
                        karena sifat, konsentrasi, atau jumlahnya, baik secara langsung
                        maupun tidak langsung dapat mencemari atau merusak lingkungan
                        hidup serta membahayakan kesehatan dan kelangsungan hidup
                        manusia beserta makhluk hidup lainnya. limbah (B3) memiliki
                        karakteristik mudah meledak, mode terbakar bersifat reaktif dan
                        korosi, beracun, dan menyebabkan infeksi bakteri.





                  Mahasiswa FTP Ciptakan Beras dari Limbah Kulit

                                                     Apel


                                              Desa Tulungrejo, Batu dikenal memiliki beberapa UMKM Keripik Apel cukup
                                       besar, dan sebagian warganya bekerja sebagai pekerja atau buruh  pengupas kulit
                                       apel. Bisa dikatakan masyarakat belum proudktif dalam peningkatan ekonomi nya.
                                       Proses produksi Keripik Apel jika terus menerus dilakukan akan menimbulkan limbah
                                       kulit  apel  yang  menumpuk.  Potensi  limbah  kulit  apel  sehari  menghasilkan  40  kg.
                                       Namun sebagian masyarakat hanya memanfaatkan limbah kulit apel sebagai pakan
                                       hewan ternak dan sisanya dibuang begitu saja. Jika kebiasaan tersebut masih terus
       Gambar 18 . Beras Analog Kulit Apel  menerus berlangsung akan sangat berdampak besar pada lingkungan dan kesehatan
              Sumber : tp.ub.ac.id     warga desa. Jumlah kulit apel
               yang tergolong cukup besar sehingga dapat menimbulkan pencemaran apabila tidak diolah secara baik. Padahal di
               dalam kulit apel memiliki banyak kandungan untuk dijadikan olahan produk yang ekonomis dan bermanfaat. Rendahnya
               pengetahuan masyarakat mengenai pengolahan kulit apel menyebabkan masyarakat tidak mengetahui manfaat kulit
               apel dengan baik.
                     Sebagian  besar  dari  hasil  produksi  sampah  di  Desa Tulungrejo merupakan sampah organik.  Sampah  yang
               dihasilkan dari kegiatan rumah tangga sehari-hari langsung dibuang tanpa diolah menjadi produk yang bernilai lebih.
               Padahal,  limbah  organik  yang  dihasilkan  sangat  berpotensi  untuk  meningkatkan  kesejahteraan  masyarakat  Desa
               Tulungrejo terutama limbah kulit apel.
                     Oleh karena itu, Keenam Mahasiswa Fakultas Teknologi Pertanian Universitas Brawijaya, Moch. Mukasyafatul
               Asror (TEP 2018), Arva Saktia Zulemita (TIP 2017), Esthy Dwi Anggraeni (TEP 2017), Erni Wahyu Wijayanti (TIP 2018),
               Husna Atikah (TIP 2018) dan Rizal Nur Alfian (TEP 2018) dibawah bimbingan dosen bapak Joko Prasetyo, STP., M.Si
               melalui  Program  Kreativitas  Mahasiswa  Bidang  Pengabdian  Masyarakat  menunjukkan  kiprahnya  melalui  program
               berbasis Zero Waste dengan Judul “Pemanfaatan Potensi Limbah Kulit Apel Sebagai Beras Analog Guna Meningkatkan
               Ekonomi, Kualitas Lingkungan dan Kesehatan Masyarakat Desa Tulungrejo, Batu”.
                     BENKAP (Beras Analog Kulit Apel) merupakan program pelatihan terpadu dalam penanganan limbah organik
               di Desa Tulungrejo. Program ini bertujuan untuk memberikan edukasi dan pendampingan kepada masyarakat secara
               online untuk meningkatkan kesejahteraan masyarakat melalui pengolahan limbah organik berbasis zero waste untuk
               menjadi produk yang bernilai ekonomi tinggi. Kami juga menggagas produk turunan dari BENKAP yakni pupuk organic
               cair (POC) dari apel reject dan tepung kulit apel. Pembuatan Beras Analog ini cukup mudah dengan fortifikasi tepung
               jagung  dan  lain-lain.  BENKAP  memiliki  kandungan  antioksidan  yang  tinggi  yang  dapat  mencegah  kanker  serta
               menangkal bakteri radikal bebas. Hingga saat ini, program BENKAP masih berlanjut dan akan terus dikembangkan
               untuk mencapai peningkatan kesejahteraan masyarakat Desa Tulungrejo. Melalui program ini, Program BENKAP dapat
               meningkatkan kesejahteraan masyarakat Desa Tulungrejo dengan penjualan produk BENKAP sebesar Rp3.200.640,-
               /bulan.  Langkah  selanjutnya  dari  program  ini  yaitu  bekerja  dengan  dinas  pemerintahan  terkait  untuk  mendukung
               keberlanjutan program. (dse)

                         Sumber: https://tp.ub.ac.id/sakti-mahasiswa-ftp-ciptakan-beras-dari-limbah-kulit-apel/


                                                                                                37]]></page><page Index="50"><![CDATA[REGULASI DIRI

                      Setelah  memahami  karakteristik  limbah  B3,  cobalah  mengidentifikasi

               limbah  B3  di  rumahmu.  Tuliskan  hasilnya  dalam  tabel,  selanjutnya  diskusikan

               dengan teman dan guru cara penangannya agar tidak berbahaya

               Cara Penanggu   langan Limbah B3 di Rumah

                 No       Jenis Limbah B3 di Rumah                Cara Penanganan


                 1.   Baterai bekas                    Dipilah,  dikumpulkan,  dan  diserahkan  atau
                                                       dikirim ke pusat pengolahan limbah B3. Selain
                                                       itu,  dapat  dikembalikan  ke  produsen  atau

                                                       pabriknya sehingga dapat di recovery.

                 2.

                 3.





                              Limbah B3 berasal dari kegiatan industri, rumah sakit, rumah
                        tangga, ataupun pertanian
                         a.  Titik  limbah  B3  dari  kegiatan  industri  berupa  senyawa  kimia
                            yang terlepas ke lingkungan yang terjadi pada waktu pengadaan,
                            pengangkutan, penyimpanan, ataupun penggunaan bahan-bahan
                            dalam industri titik contohnya industri pupuk yang menghasilkan
                            limbah ammonia
                         b.  Limbah B3 dari kegiatan Rumah Sakit berupa limbah radioaktif,
                            limbah patologis (sisa-sisa jaringan, organ, plasenta, darah, dan
                            cairan tubuh), limbah kimiawi (sisa zat untuk disinfeksi) limbah
                            farmasi  (obat-obatan  kadaluarsa),  Benda  tajam  (jarum  suntik
                            bekas, pisau, dan gunting) Terkontaminasi oleh kuman penyakit,
                            dan limbah yang berpotensi menularkan penyakit .
                         c.  limbah  B3  dari  kegiatan  rumah  tangga  berupa  sisa-sisa  obat
                            kadaluarsa pemutih, deterjen, shampo makam per, baterai bekas,
                            aerosol, racun tikus, dan pembasmi nyamuk .
                         d.  Limbah B3 dari kegiatan pertanian berupa insektisida dan pupuk










                                                                                                38]]></page><page Index="51"><![CDATA[Setiap  orang  yang  melakukan  usaha  atau  kegiatan  yang
                         menggunakan serta menghasilkan limbah B3 memiliki kewajiban
                         mengelola limbah yaitu sebagai berikut
                          -  Melakukan reduksi, mengolah, dan menimbun limbah B3
                          -  Titik Apabila  hasil  pengolahan  limbah  menghasilkan  limbah
                              yang bermanfaat  limbah tersebut  dapat  dimanfaatkan sendiri
                              atau diserahkan ke pihak pemanfaatan limbah B3
                          -  Mengelola limbah B3 sesuai dengan teknologi yang ada, dan
                              jika  tidak  mampu,  limbah  B3  diekspor  ke  negara  lain  yang
                              memiliki teknologi tersebut
                          -  Memiliki  izin  pengelolaan  limbah  B3  sesuai  dengan  jenis
                              pengelolaannya
                          -  Menyimpan limbah B3 paling lama 90 hari bagi limbah yang
                              volumenya  kurang  dari  50  kg  perhari.  Penyimpanan  ini
                              dilakukan setelah pemilik industri mendapat persetujuan dari
                              Bappedal (badan pengendalian dampak lingkungan)



























                                                                                                39]]></page><page Index="52"><![CDATA[Kearifan Lokal Kampung Ekologi Batu

                     Salah  satu  destinasi  wisata  terbaru
               yang  dikembangkan  di  Kota  Batu  yaitu
               Desa Wisata Kampung Ekologi (Batu Into
               Green)  yang  terletak  di  Kelurahan  Temas,
               Kota Batu. Desa Wisata Kampung Ekologi
               merupakan salah satu  desa  wisata di Kota
               Batu yang memiliki beragam potensi wisata
               baik  potensi  pertanian  dan  edukasi  yang
               layak untuk dikembangkan  sebagai tujuan
               wisata yang menarik dan potensial di masa       Gambar 19. Gapura Kampung Ekologi
               yang akan dating (Khoirunnisa dkk, 2018).         (Sumber: Dokumentasi Penulis)
               Perkembangan Desa
               Wisata  Kampung  Ekologi  dapat  dikatakan  belum  dikelola  secara  optimal  karena  masih
               lemahnya pengelolaan sehingga perkembangan Desa Wisata Kampung Ekologi lambat. Hal
               ini  ditunjukan  dengan  sedikitnya  jumlah  wisatawan  yang  berkunjung  ke  Desa  Wisata
               Kampung Ekologi pada tahun 2017 jika dibandingkan dengan dua desa wisata lain yang
               dikembangkan secara bersamaan pada tahun 2015. Oleh karena itu diperlukan suatu strategi
               pengelolaan yang tepat dengan melibatkan para stakeholder yang ada guna mengembangkan
               kawasan Desa Wisata Kampung Ekologi menjadi salah satu alternatif pilihan wisata bagi
               wisatawan. Potensi yang dimiliki oleh Desa Wisata Kampung Ekologi Temas antara lain
               adalah sebagai berikut :
                                                         a.  Pelatihan Daur Ulang Sampah
                                                              Di  pelatihan  daur  ulang  sampah  ini
                                                        pengunjung  wisatawan  di  bimbing  untuk
                                                        membuat  hasil  kerajinan  dan  bahan
                                                        sampah.  Sebelum  memulai  cara  membuat
                                                        kerajinan  tersebut  pengunjung  di  berikan
                                                        waktu  untuk  menonton  video  daur  ulang
                                                        samapah yang telah di siapkan, bagaimana
                                                        cara  –  cara  mendaur  ulang  sampah  secara
              Gambar 20. Lorong Tematik di Kampung Ekologi   baik.
                    (Sumber: Dokumentasi Penulis)

                b.  Pelatihan Tanaman Organik
                         Pelatihan tanaman organik, di pelatihan ini pengunjung di berikan penjelasan dan
                    praktek langsung lapangan atau kebun bagaiman cara – cara merawat tanaman, hama
                    yang menyerang, pupuk – pupuk organik yang di gunakan dalam pertanian organik dan
                    bahayanya  penggunaan  pupuk  anorganik  (Pupuk  Kimia)  dalam  kelangsungan  proses
                    tanaman.
                c.  Lorong Tematik
                         Pengunjung juga berhak menikmati lorong – lorong tematik yang mengandung
                    unsur alam dan edukasi yang di tawarkan dan spot foto di Kampung Ekologi Batu.

                      ANALISIS
                    Analisislah  desa  di  sekitar  tempat  tinggalmu,  dapatkah  desa  tersebut  dikelola
                    menjadi desa wisata seperti Kampung Ekologi di Batu? Berikan alasanmu!


                                                                                                40]]></page><page Index="53"><![CDATA[Pembuatan Eco-Enzyme Dari Limbah Kulit Buah Apel


                 A.  Tujuan  : membuat eco-enzyme dari limbah kulit buah (apel, jeruk, pisang,
                     dan lain sebagainya)

                 B.  Landasan teori :
                         Eco-enzyme merupakan  alternatif  alami  dari  bahan  kimia  sintesis

                     berbahaya di rumah.  Dengan membuat eco-enzyme berarti mengurangi

                     produksi limbah kimia sintesis dan sampah plastik sisa kemasan produk
                     rumah tangga pabrikan. Cara membuat eco-enzyme tidak begitu sulit. Cara
                     membuat  eco-enzyme dengan  mudah  dengan  rumus  1:10:3.  Rumus

                     tersebut berarti 1 bagian gula, 10 bagian air, dan 3 bagian sisa sayur dan
                     buah, misalnya volume wadah sebesar 10L maka bagian gula sebesar 600
                     gram,  air sebesar 6L, serta sisa buah dan sayur sebesar 1800 gram.

                 C.  Alat dan Bahan :
                     Alat:   -     Wadah tertutup        Bahan : - Air
                            -   Pengaduk                         - Cairan Molase/gula merah
                                                                 - Kulit buah apel

                 D.  Cara Kerja
                     1.  Membersihkan  wadah  dari  sisa  sabun/bahan  kimia.  Wadah  yang
                         digunakan memiliki tutup bermulut lebar, bisa besar/kecil, berbahan
                         plastik,  tidak  bermulut  sempit  karena  rentan  meledak,  dan  tidak
                         berwadah kaca karena rentan pecah.
                     2.  Ukur volume wadah.
                     3.  Masukkan air bersih sebanyak 60% dari volume wadah.
                     4.  Masukkan gula sesuai takaran yaitu 10% dari berat air.
                     5.  Masukkan potongan sisa buah dan sayur sebesar 30% dari berat air,
                         lalu aduk rata.
                     6.  Tutup rapat dan beri label tanggal pembuatan dan tanggal panen.
                     7.  Selama 1 minggu pertama, buka tutup wadah untuk membuang gas.
                     8.  Aduk pada hari ke-7, hari ke-30, dan hari ke-90.









                                                                                                41]]></page><page Index="54"><![CDATA[Dokumentasikan setiap langkah kegiatan yang kalian lakukan
                   Buatlah poster sederhana dari kegiatan yang kalian lakukan
                   Unggahlah hasil kerja kelompokmu pada platform sosial media Instagram
                  dan presentasikan di depan kelas
                   Bagikan  link  unggahan  postermu  kepada  guru  dan  rekan  sejawat  lalu
                  mintalah pendapatnya untuk mendapatkan feedback dan apresiasi





                   REFLEKSI
                  Setelah mempelajari materi limbah, apakah kalian sudah menguasai
                  materi berikut? Berilah tanda centang (√) pada kolom “YA” atau
                  “TIDAK” dengan jujur!

                     NO                   PERNYATAAN                      Y A    TIDAK
                      1.    Apakah  kalian  sudah  memahami  macam-
                            macam limbah?
                      2.    Apakah kalian sudah mampu memahami cara
                            menangani limbah yang baik dan benar?
                      3.    Apakah  kalian  sudah  mampu  merumuskan
                            pemecahan masalah terkait limbah yang ada
                            di lingkungan sekitar?
                      4.    Apakah  kalian  sudah  mampu  melakukan
                            kegiatan pembuatan Ecoenzyme?


                   REFLEKSI PROFIL PELAJAR PANCASILA
                  Guna mengembangkan karakter nilai-nilai Pancasila kalian, setelah
                  mengikuti pembelajaran tentukan sikap kalian terhadap pernyataan-
                  pernyataan berikut!
                 NO                 PERNYATAAN                           SIKAP
                                                                   SUDAH  BELUM
                 1.   Mampu  berkomunikasi  dengan  baik  saat
                      pembelajaran di kelas
                 2.   Mampu  bernalar  kritis  secara  objektif
                      memproses informasi baik kualitatif maupun






                                                                                                42]]></page><page Index="55"><![CDATA[kuantitatif,  membangun  keterkaitan  antara
                      berbagai informasi, menganalisis informasi,
                      mengevaluasi dan menyimpulkannya.
                 3.   Mampu berfikir kreatif untuk   mendapatkan
                      ide dalam mencari solusi permasalahan
                 4.   Mampu  memiliki  sikap  bergotong  royong
                      untuk melakukan kegiatan secara bersama-
                      sama  dengan  sukarela  agar  kegiatan  yang
                      dikerjakan dapat berjalan lancar, mudah dan
                      ringan.
                 5.   Mampu  memiliki  sikap  mandiri  saat
                      menerima pelajaran di kelas




                                          ASESMEN FORMATIF

                   1.  Di suatu sungai besar, banyak ditemukan ikan jenis tiger fish yang
                       suka  memakan  ikan  kapenta.  Terkadang,  beberapa  burung
                       kormoran terbang di atas sungai untuk makan tiger fish. Di dalam
                       air,  banyak  ditemukan  ganggang  (alga).  Sungai  besar  tersebut
                       mendapat aliran air dari beberapa sungai kecil/ parit-parit sawah. Di
                       sawah  petani  sering  menggunakan  DDT  (dikloro  difenil
                       trikloroetana) untuk menyemprot serangga hama karena dianggap
                       lebih efektif dibanding jenis insektisida lainnya. Pernyataan yang
                       tepat terkait tingkat akumulasi DDT dalam tubuh organisme pada
                       rantai makanan yang terjadi adalah
                       A.  Akumulasi ddt dalam padi paling besar
                       B.   Akumulasi ddt terkecil di tubuh ikan tiger fish
                       C.   Akumulasi ddd dalam tadi jumlahnya sama dengan alga
                       D.   Tubuh burung komponen paling banyak mengandung ddt
                       E.  DDT dalam tubuh lebih banyak daripada Tiger

                   2.  Selain  harganya  murah,  plastik  sangat  ringan  sehingga  mudah
                       dibawa  kemana-mana  titik-titik  tuntutan  gaya  hidup  yang  serba
                       praktis  dan  cepat,  menyebabkan  sampah  plastik  berupa  botol
                       minuman  dan  kemasan  makanan  jumlahnya  semakin  meningkat
                       titik namun lingkungan membutuhkan waktu puluhan tahun untuk
                       menguraikannya.  solusi  yang  paling  efektif  untuk  permasalahan
                       tersebut adalah





                                                                                                43]]></page><page Index="56"><![CDATA[ASESMEN FORMATIF

                  A.  Melakukan daur ulang sampah plastik

                  B.  Menimbun sampah plastik di dalam tanah

                  C.  Menggantikannya dengan bioglastik dari Pati

                  D.  Menghancurkan sampah plastik dengan mesin

                  E.  Pembakar sampah plastik dengan alat incinerator



              3.  Proses  pengolahan  limbah  cair  melalui  tahap-tahap  tertentu.  Tujuan

                  pemberian bahan-bahan disinfektan pada instalasi pengolahan limbah cair

                  domestic yang dibangun di perkantoran adalah?

                  a.  Mengendapkan pasir dan partikel

                  b.  Agar mengandung oksigen terlarut

                  c.  Mematikan seluruh mikroorganisme

                  d.  Mematikan mikroorganisme pathogen

                  e.  Agar tidak ada ganggang yang tumbuh


              4.  Semakin hari, semakin banyak limbah elektronik telepon seluler dan laptop

                  berupa baterai ion lithium. baterai bekas tersebut termasuk limbah B3 yang

                  membahayakan  manusia  dan  makhluk  hidup  lainnya.  penanganan  yang


                  paling tepat adalah?
                  a.     Ditimbun di dalam tanah yang sangat dalam
                  b.     Dibakar bersama-sama dengan sampah plastik
                  c.     Didaur ulang untuk dijadikan mainan anak-anak
                  d.     Dibungkus plastik lalu dibuang ke tempat sampah

                 e.  Diserahkan ke tempat penampungan khusus limbah B3

















                                                                                                44]]></page><page Index="57"><![CDATA[RANGKUMAN

                    Pencemaran  lingkungan  hidup  adalah  masuknya  atau  dimasukkannya
                  makhluk  hidup  zat  energi  dan  atau  komponen  lain  ke  dalam  lingkungan
                  hidup oleh kegiatan manusia sehingga kualitasnya turun sampai ke tingkat
                  tertentu yang menyebabkan lingkungan hidup tidak dapat berfungsi sesuai
                  dengan peruntukannya. pencemaran dapat dibedakan menjadi empat macam
                  yaitu pencemaran udara pencemaran air, pencemaran tanah dan pencemaran
                  suara.
                    Pencemaran air adalah masuknya makhluk hidup atau zat lain ke dalam air
                  oleh kegiatan manusia sehingga kualitas air turun sampai ke tingkat tertentu
                  dan air tidak berfungsi lagi sesuai kegunaannya
                   Pencemaran  udara  adalah  adanya  bahan  atau  zat  asing  di  udara  yang
                  mengakibatkan  perubahan  susunan  komposisi  udara  dari  keadaan
                  normalnya. zat penyebab pencemaran udara antara lain karbon monoksida,
                  nitrogen oksida, kloro fluorokarbon dan gas rumah kaca

                    Pencemaran  tanah  adalah  masuknya  zat  pencemar  ke  dalam  tanah  baik
                  secara  langsung  maupun  tidak  langsung  titik  pencemaran  tanah  dapat
                  disebabkan oleh insektisida fungisida, herbisida, DDT, pupuk kimia, plastik,
                  kaca, sterofom, kaleng, dan limbah industri.
                   Pencemaran  suara  adalah  suara  atau  bunyi  yang  tidak  diinginkan,  tidak
                  disenangi,  mengganggu,  dan  dapat  merusak  pendengaran  manusia.  suara
                  dikatakan fishing apabila frekuensinya lebih dari 80 DB




























                                                                                                45]]></page><page Index="58"><![CDATA[ASESMEN SUMATIF

               Pilihan Ganda

                1.  Perhatikan rantai makanan berikut:
                    Fitoplankton     Zooplankton  Ikan Kecil      Ikan Besar    Burung
                    Pemakan Ikan
                    Seorang  peneliti  mengukur  kadar  pestisida  yang  terkandung  di  dalam
                    organisme  pada  rantai  makanan  tersebut.  Hasil  pengukuran  disajikan
                    dalam grafik berikut :

                             1
                        Kadar Pestisida Dalam   Jaringan (mg/kg)  0,6
                            0,8




                            0,4
                            0,2

                             0
                                  Organisme

                    Grafik  yang  menunjukkan  kadar  pestisida  di  dalam  tubuh  ikan  besar
                    ditunjukkan oleh nomor?
                    A.  1            D. 4
                    B.  2            E. 5
                    C.  3

                2.  Eutrofikasi sering terjadi di danau atau rawa yang mendapat aliran air dari
                    area pertanian. Zat pencemar yang berpotensi menyebabkan eutrofikasi
                    adalah?
                    a.  Pupuk
                    b.  Insektisida
                    c.  Pupuk dan herbisida
                    d.  Pupuk dan sampah organic
                    e.  Pupuk, herbisida, dan insektisida

                3.  Perhatikan  grafik  jumlah  pestisida  (ppm)  yang  terakumulasi  di  dalam
                    tubuh lima populasi berikut!












                                                                                                46]]></page><page Index="59"><![CDATA[2000
                                 1.600
                     1500           1.230

                     1000

                      500    200
                           0,02  10
                        0
                              Populasi
                                             1  2   3  4   5

                    Lima populasi  dalam grafik gtersebut  berada di tingkat  trofik  berbeda
                    pada  satu  rantai  makanan.  Organisme  herbivor  pada  grafik  yang
                    ditunjukkan oleh nomor?
                    a.  1
                    b.  2
                    c.  3
                    d.  4
                    e.  5

                4.  Menurut  sejumlah  peneliti,  tingkat  deforestasi  Indonesia  masih  tinggi
                    sehingga menimbulkan kekhawatiran global. Dampak deforestasi yang
                    tepat adalah?
                             Hujan Asam      Banjir     Meningkatnya
                                                      Karbon Dioksida
                                                         di Atmosfer
                      A.           √           √               x
                      B.           x           √               √
                      C.           √           √               √
                      D.           x            x              √
                      E.           x            x              x


                5.  Seorang  petani  memberikan  pupuk  pada  lahan  pertaniannya.  Sesaat
                    kemudian terjadi hujan lebat yang menyebabkan sejumlah pupuk tercuci.
                    Dan masuk kedalam danau. Dampak dari peristiwa tersebut adalah?
                                 Tanaman Pertanian              Tumbuhan di Danau
                     A.     Naiknya pertumbuhan             Naiknya pertumbuhan
                     B.     Naiknya pertumbuhan             Menurunnya pertumbuhan
                     C.     Menurunnya pertumbuhan          Naiknya pertumbuhan
                     D.     Menurunnya pertumbuhan          Menurunnya pertumbuhan







                                                                                                47]]></page><page Index="60"><![CDATA[E.     Tidak terjadi pengaruh          Menurunnya pertumbuhan

                6.  Seorang peneliti menyelidiki lumut kerak di lima daerah yang berbeda.
                    Hasil penelitian disajikan dalam table berikut:
                     Daerah     Rata-Rata Diameter Lumut Kerak             Warna
                                                                        Lumut Kerak
                        1                      11 cm                        Hijau
                        2                      9 cm                         Hijau
                        3                      2 cm                         Putih
                        4                      10 cm                        Hijau
                        5                      5 cm                      Hijau pucat
                    Daerah yang paling tercemar udaranya ditunjukkan oleh nomor?
                    A.  1            D. 4
                    B.  2            E. 5
                    C.  3

                7.  Karbon dioksida merupakan salah satu zat pencemar udara. Hal berikut
                    yang  bukan  merupakan  dampak  jika  kadar  karbon  dioksida  terus
                    meningkat di atmosfer bumi adalah?
                    A.  Meningkatnya suhu bumi
                    B.  Menyebabkan hujan asam
                    C.  Menyebabkan gagal panen
                    D.  Meningkatnya permukaan air laut
                    E.  Perubahan musim yang tidak menentu

                8.  Dilakukan  pengujian  terhadap  beberapa  jenis  pestisida  berbeda  untuk
                    melihat  dampak  racun  yang  ditimbulkan  terhadap  ikan.  Ilmuwan
                    menemukan  konsentrasi  pestisida  yang  dapat  menyebabkan  kematian
                    50%  ikan  dalam  waktu  empat  hari.  Hasilnya  disajikan  dalam  tabel
                    berikut:
                       Jenis      Konsentrasi yang Dapat Menyebabkan
                      Pestisida         Kematian 50% Ikan (ppm)
                         1                          0,14
                         2                          0,01
                         3                         10,10
                         4                         12,20
                         5                          7,56
                    Jenis pestisida yang berbahaya bagi ikan ditunjukkan oleh nomor?
                    A.  1                   D. 4







                                                                                                48]]></page><page Index="61"><![CDATA[B.  2                   E. 5
                    C.  3

                9.  Efek rumah kaca menyebabkan terjadinya pemanasan global. Usaha yang
                    dapat dilakukan untuk mencegah terjadinya peristiwa tersebut adalah?
                    A.  Mengurangi pajak bahan bakar minyak
                    B.  Melakukan reforestasi hutan yang gundul
                    C.  Tidak membangun banyak gedung berkaca
                    D.  Meningkatkan jumlah kendaraan bermotor
                    E.  Menggunakan kendaraan bermotor yang baru

                10. Lima  sampel  air  diteliti  dari  berbagai  tempat  yang  berbeda. Terhadap
                    setiap  sampel  dilakukan  penghitungan  jumlah  rata-rata  organisme  per
                    spesies  dan  jumlah  spesiesnya.  Data  hasil  perhitungan  disajikan  pada
                    table berikut:
                      Sampel        Rata-rata Jumlah         Jumlah
                        Air       Organisme Per Spesies       Spesies
                         1                  651                  5
                         2                  281                 31
                         3                  401                 18
                         4                  401                 19
                         5                  420                 43
                    Sampel air yang paling tercemar bahan kimiawi ditunjukkan oleh nomor?
                    A.  1            D. 4
                    B.  2            E. 5
                    C.  3


               Essay
                                  Ancaman Bahaya Merkuri di Indonesia

                    Tahukah Anda kasus penyakit Minamata yang terjadi pada tahun 1950-an
               di Teluk Minamata pesisir laut Shinarui, Jepang? Penyakit Minamata adalah
               gangguan pada system saraf pusat dengan gejala berkurangnya fungsi indra
               sensorik  (perasa,  peraba,  pendengaran,  dan  penciuman),  gemetar  (tremor),
               gangguan ingatan, gangguan kendali, dan koordinasi pada otot, bergerak dan
               berbicara  seperti  orang  dengan  gangguan  jiwa,  kesulitan  berjalan,
               kelumpuhan, koma, dan kematian. Pada ibu hamil, penyakit minamata dapat
               merusak otak janin, menyebabkan mikrosefalus, keterbelakangan mental, tuli






                                                                                                49]]></page><page Index="62"><![CDATA[dan kebutaan. Penyakit tersebut disebabkan oleh konsumsi ikan, udang, dan
               kerang  yang  terkontaminasi  merkuri.  Kondisi  tersebut  disebabkan  oleh
               pelepasan limbah metil merkuri berjumlah besar oleh sebuah pabrik kimia ke
               Teluk Minamata yang berlangsung selama 36 tahun sehingga terakumulasi
               limbah merkuri seberat 27 ton. Merkuri terkandung dalam air di sekitar teluk
               minamata dan meracuni tumbuhan ikan, udang, kerrang, dan manusia melalui
               rantai makanan. Pemerintah Jepang mencatat sekitar 1784 orang meninggal
               dan puluhan ribu lainnya menderita gejala berat akibat penyakit minamata.
                    Bagaimanakah pencemaran merkuri di Indonesia? Sumber pencemaran
               merkuri di lingkungan dapat berasal dari aktivitas gunung berapi, pelapukan
               batuan, dan akibat aktivitas manusia seperti penambangan emas skala kecil
               (PESK) ilegal. sumber pencemaran merkuri terbesar berasal dari PESK, yaitu
               37%.
                    Pada kasus di Minamata dan 4 daerah di sekitarnya kadar konsentrasi
               merkuri rata-rata sebesar 2,55 mikrogram/gram pada perempuan. Sementara
               pencemaran  merkuri  akibat  penambangan  ilegal  di  sebuah  daerah  X,
               kandungan Hg dalam urine penduduk di sekitar area penambangan antara 10,5
               mikrogram/liter  -  127  program/liter.  Angka  tersebut  sangat  tinggi  karena
               acuan standar hanya 9 mikrogram/liter .
                    Merkuri  merupakan  logam  berat  gula  bersifat  stabil  di  lingkungan
               terutama dalam sedimen, mengikat protein, mudah menguap, dan mengemisi
               uap  beracun.  PESK  sering  menggunakan  cairan  perak  merkuri  (air  raksa)
               untuk  memisahkan  butiran  emas  dari  material  batuan.  Butiran  emas
               dikumpulkan,  sedangkan  sisa-sisa  batuan  atau  lumpur  yang  bercampur
               merkuri dibuang ke aliran sungai hingga akhirnya mengalir ke laut.
                1.  Berilah  tanda  centang  (√)  pada  pernyataan  yang  sesuai  dengan  data
                    informasi pencemaran merkuri.
                        Merkuri mudah terurai di lingkungan karena mudah menguap dan
                        mengemisi uap beracun
                        Aktivitas  pertambangan  emas  skala  kecil  (PESK)  illegal
                        memungkinkan terjadinya kasus penyakit Minamata
                        Air raksa digunakan untuk memisahkan butiran emas dari material
                        batuan
                        Limbah merkuri dari pabrik batu baterai merupakan bahan berbahaya
                        dan beracun (B3)










                                                                                                50]]></page><page Index="63"><![CDATA[Menurut  ahli  kesehatan,  kandungan  rata-rata  Hg  dalam  urine
                        penduduk di sekitar area penambangan emas illegal masih aman

                2.  Berilah  tanda  centang  (√)  pada  kolom  benar  atau  salah  untuk  setiap
                    pernyataan terkait bahaya merkuri terhadap kehidupan.
                                            Pernyataan                     Benar     Salah
                     a.    Jika plankton, zooplankton, lele, dan ikan cere
                           (gupi) membentuk rantai makanan di dalam
                           Sungai yang tercemar merkuri, akumulasi Hg
                           tertinggi di tubuh ikan cere.
                     b.    Pada ibu hamil, penyakit Minamata dapat
                           merusak otak janin sehingga menyebabkan
                           makrosefalus
                     c.    Pada kasus di Minamata, kandungan merkuri
                           pada tubuh laki-laki umumnya lebih tinggi
                           dibandingkan Perempuan.
                     d.    Di antara organisme yang hidup di perairan
                           tercemar merkuri, kandungan Hg kadar
                           terendah pada produsen
                     e.    Penduduk yang tubuhnya mengandung merkuri
                           lebih dari 5,55 mikrogram/gram beresiko
                           menderita penyakit minamata

                3.  Mungkinkah penyakit Minamata di derita oleh penduduk yang bertempat
                    tinggal tidak berdekatan dengan lokasi pertambangan emas skala kecil
                    (PESK) illegal? Jelaskan alasannya.

                     KOMODITAS BUAH JERUK DI BATU-MALANG BERPOTENSI
                                       MENGHASILKAN LIMBAH

                     Kearifan lokal di wisata petik jeruk yang berada di kebun jeruk milik
               warga yang berada di belakang SMAN 02 Batu Kecamatan Junrejo Kota Batu
               ini menawarkan beberapa keistimewaan yaitu tanpa tiket masuk, makan dalam
               kebun  gratis,  bawa  pulang  baru  bayar.  Berdasarkan  wawancara  yang
               dilakukan  kepada  warga  setempat,  hasil  petik  jeruk  bisa  timbang  sendiri,
               makan gratis dan bayar sendiri apabila dibawa pulang. Hal ini menanamkan
               kearifan lokal tentang filosofi memberi dan arti kejujuran.
                     Selain kebun jeruk di wilayah Junjero, satu lagi wilayah wisata petik
               jeruk  yang  terkenal  adalah  di  Desa  Selorejo  Kecamatan  dau  Kabupaten







                                                                                                51]]></page><page Index="64"><![CDATA[Malang. Desa Selorejo merupakan daerah penghasil jeruk tertinggi yang ada
               di  Indonesia.  Desa  ini  memiliki  iklim  yang  baik  seperti  suhu  udara  yang
               rendah dan kelembaban yang tinggi sebagai pendukung untuk pengembangan
               pertanian  khususnya  pada  buah  jeruk.  Di  tahun  2016  Desa  Selorejio
               menghasilkan  788,025  ton/tahun  jeruk  dan  15.080  diantaranya  diolah  oleh
               UMKM  menjadi  sirup,  sabun,  ice  cream,  dan  juga  permen  (Mutiara  dan
               Nurhantanto, 2017).
                     Dalam pengelolaannya dalam sector agrowisata, tentunya wisata petik
               jeruk menghasilkan limbah kulit jeruk. Masyarakat umumnya mengkonsumsi
               jeruk secara langsung atau diolah menjadi makanan atau minuman yang segar.
               Tingginya kapasitas produksi olahan buah jeruk sebanding dengan rata-rata
               limbah kulit jeruk yang dihasilkan. Kulit jeruk memiliki kontribusi sebanyak
               40-50% dari total bobot buah (Indrastuti dan Aminah, 2020). Limbah yang
               dihasilkan  dalam  volume  besar  dapat  menimbulkan  potensi  degradasi
               lingkungan apabila tidak disertai pengolahan yang tepat, namun limbah kulit
               jeruk merupakan limbah yang berharga karena limbah ini dapat dimanfaatkan
               menjadi sesuatu yang lebih bermanfaat, selain itu limbah ini mudah didapat
               karena  selalu  ada  dengan  jumlah  yang  melimpah  dan  merupakan  suatu
               biomassa murah yang dapat diperbarui (Akbar dkk, 2022).
                     Kulit     buah
               jeruk    ini   dapat
               digunakan      untuk
               bahan      antiseptik
               yaitu        dengan
               memanfaatkan
               kandungan  senyawa
               kimia yang ada pada
               kulit  buahnya  yang
               berupa       minyak
               atsiri.  Minyak  atsiri
               kulit jeruk dipercaya
               memiliki     khasiat
               antiseptik, antivirus,                 Gambar 21. Cara Pembuatan Ecoenzyme
               astringen,
                                                          Sumber : www.gurusiana.com










                                                                                                52]]></page><page Index="65"><![CDATA[haemostatik,restoratif dan tonikum, selain itu mempunyai fungsi sebagaian
               tiba  kriteria  yaitu  flavonoid  yang  dapat  menghambat  pertumbuhan
               Staphylococcus aereus(kuman pada kulit)(Ermawati, etal. 2020).
                    Salah  satu  Langkah  untuk    memanfaatkan    dan    mengolah    limbah
               organik  adalah  dengan mengkonversinya  menjadi Eco-enzyme. Eco-enzyme
               atau dalam  Bahasa  Indonesia  disebut  ekoenzim merupakan  larutan  zat
               organik  kompleks  yang  diproduksi  dari  proses  fermentasi  sisaorganik,
               gula,  dan  air. Cairan Eco-enzyme  ini berwarna  coklat gelap  dan  memiliki
               aroma  yang asam/segar yang kuat (M.Hemalatha,2020).

                4.  Pasangkan  pertanyaan  dengan  jawaban  yang  sesuai  terkait  cara
                    pembuatan ecoenzyme dalam tabel berikut:
                             Pertanyaan                                      Jawaban
                     Rasio bahan pembuatan            o          o    Air
                     ecoenzyme adalah 1:3:10.
                     Rasio perbandingan 3
                     ditujukan untuk?
                     Cairan molase didapat dari       o          o    1
                     larutan?
                     Memenuhi 80% bagian              o          o    Buah dan sayur
                     wadah menggunakan
                     limbah kulit buah
                     merupakan Langkah ke?
                     Memenuhi 60% dari ukuran         o          o    Ecobreak
                     wadah menggunakan air
                     merupakan Langkah ke?
                     Larutan  zat  organik            o          o    Gula
                     kompleks  yang  diproduksi
                     dari  proses  fermentasi                    o    Ecoenzyme
                     sisaorganik, gula,  dan  air.
                     Merupakan definisi dari?                    o    3


                5.  Manakah pertanyaan dibawah ini yang sesuai dengan isi bacaan diatas?
                         Di tahun 2016 Desa Selorejo menghasilkan 878,025 ton/tahun jeruk
                         dan 15.080 diantaranya diolah oleh UMKM menjadi sirup, sabun,
                         ice cream, dan juga permen
                         Kulit jeruk memiliki kontribusi sebanyak 50-60% dari total bobot
                         buah






                                                                                                53]]></page><page Index="66"><![CDATA[Limbah  yang  dihasilkan  dalam  volume  besar  tidak  dapat
                         menimbulkan potensi degradasi lingkungan apabila tidak disertai
                         pengolahan yang tepat
                         Kandungan minyak atsiri kulit jeruk memiliki khasiat  antiseptik,
                         antivirus, astringen, haemostatik,restoratif dan tonikum, selain itu
                         mempunyai  fungsi  sebagaian  tiba  kriteria  yaitu  flavanoid  yang
                         dapat  menghambat  pertumbuhan  Staphylococcus  aereus(kuman
                         pada kulit)
                         Kulit jeruk merupakan biomassa yang murah dan murah diperbarui



























































                                                                                                54]]></page><page Index="67"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA




               Azizah, N., 2021. Dampak Dari Sampah Rumah Tangga Mengakibatkan
                     Pencemaran Lingkungan. DOI 10.31219/osf.io/q5n6c.
               Campbell, N.A., J.B. Reece, & L. G. Mitchell. 2010. Biologi, edisi ke-8.
                                          th
                     Terj. Dari: Biology. 8  ed. Oleh Manulu, W.Jakarta: Erlangga
               Irianto, I Ketut. 2015. Buku Bahan Ajar Pencemaran Lingkungan.
                     Universitas  Warmadewa, (Online),
                     (http://repository.warmadewa.ac.id/231/, diakses pada 14 Oktober
                     2021)
               Jainal Abidin, dkk. 2021. Pengaruh Dampak Pencemaran Udara Terhadap
                     Kesehatan Untuk Menambah Pemahaman Masyarakat Awam Tentang
                     Bahaya Dari Polusi Udara. DOI 978-979-792-691-5
               Nusantara, E. E. (2020). Modul belajar pembuatan eco-enzyme. Nusantara
                     Bersama Kita.
               Subardi, dkk. 2009. Biologi untuk Kelas X SMA dan MA. Jakarta: CV Usaha
                     Makmur
               Undang-Undang No 32 tahun 2009 tentang Perlindungan dan Pengelolaan
               Lingkungan Hidup
               Yusa. 2016. Buku Siswa Aktif dan Kreatif Belajar Biologi untuk Sekolah
                     Menengah Atas/Madrasah Aliyah Kelas X Peminatan Matematika dan
                     Ilmu-Ilmu Alam. Bandung: Grafindo Media Pratama.



























                                                                                                55]]></page><page Index="68"><![CDATA[GLOSARIUM




               Amoniak                    : Amoniak (NH3) merupakan salah satu gas yang
                                          menyebabkan pencemaran udara.
               Baju Hazmat                :  Hazmat  adalah  singkatan  dari  hazardous
                                          materials  atau  bahan-bahan  berbahaya,  atau
                                          dikenal     juga    dengan     nama     pakaian
                                          dekontaminasi,        adalah       perlengkapan
                                          perlindungan pribadi yang terdiri dari bahan yang
                                          impermeabel  dan  digunakan  untuk  proteksi
                                          melawan material berbahaya, termasuk patogen,
                                          kuman
               Belerang Dioksida          : Belerang dioksida adalah senyawa kimia dengan
                                          rumus SO₂. Senyawa ini merupakan gas beracun
                                          dengan  bau  menyengat  yang  dilepaskan  oleh
                                          gunung berapi dan beberapa pemrosesan industri.
               BOD                        :  BOD  adalah  suatu  pengukuran  pendekatan
                                          jumlah biokimia yang terdegradaasi di perairan.
                                          Hal ini didefinisikan sebagai jumlah oksigen yang
                                          di  perlukan  oleh  proses  mikro  organisme  aerob
                                          untuk mengoksidasi menjadi bahan anorganik.
               CO                         : CO adalah ukuran kandungan oksigen terlarut
                                          dalam air.
               COD                        :  COD  adalah  ukuran  kandungan  oksigen  yang
                                          diperlukan agar bahan buangan di dalam air dapat
                                          teroksidasi melalui reaksi kimia.
               DAS                        :  DAS  (Daerah Aliran  Sungai)  adalah  wilayah
                                          yang  dikelilingi  dan  dibatasi  oleh  topografi
                                          berupa punggung bukit atau pegunungan.
               Daur Biogeokimia           : Daur biogeokimia atau daur organik-anorganik
                                          adalah  siklus  unsur  atau  senyawa  kimia  yang
                                          berasal  dari  komponen  abiotik  menuju  ke










                                                                                                56]]></page><page Index="69"><![CDATA[komponen biotik dan kembali lagi ke komponen
                                          abiotik.
               DDT                        : DDT merupakan insektisida sintetis khususnya
                                          dibidang pertanian.
               Dinamis                    :  Dinamis  adalah  istilah  umum  yang  merujuk
                                          kepada  segala  sesuatu  atau  kondisi  yang  terus-
                                          menerus  berubah,  bergerak  secara  aktif  dan
                                          mengalami perkembangan berarti.
               Ecoenzyme                  :  Ecoenzyme  adalah  larutan  kompleks  hasil
                                          fermentasi  dari  limbah  organik  seperti  limbah
                                          buah dan sayuran dengan gula merah atau molase
                                          dan air dengan bantuan mikroorganisme selektif
                                          dari kelompok jamur dan bakteri selama 3 bulan.
               Efek Rumah Kaca            : Istilah yang digunakan untuk menggambarkan
                                          bumi  memiliki  efek  seperti  rumah  kaca  diatas
                                          dimana  panas  matahari  terperangkap  oleh
                                          atmosfer bumi.
               Ekosistem                  :  Suatu  sistem  ekologi  yang  terbentuk  oleh
                                          hubungan  timbal  balik  tak  terpisahkan  antara
                                          makhluk hidup dengan lingkungannya.
               Erosi                      :  Erosi  adalah  peristiwa  pindahnya  atau
                                          terangkutnya tanah atau bagian- bagian tanah dari
                                          suatu tempat lain oleh media alami.
               Homeostasis                :  Homeostasis  adalah  proses  dan  mekanisme
                                          otomatis  yang  dilakukan  makhluk  hidup  untuk
                                          mempertahankan kondisi konstan agar tubuhnya
                                          dapat berfungsi dengan normal, meskipun terjadi
                                          perubahan pada lingkungan di dalam atau di luar
                                          tubuh.
               Hortikultura               : Hortikultura ialah cabang ilmu yang membahas
                                          perihal  pertanian  yang  meliputi  tanaman  buah,
                                          sayur, dan tanaman hias.
               Komoditas                  :  Komoditas  adalah  sesuatu  benda  nyata  yang
                                          relatif mudah diperdagangkan, dapat diserahkan
                                          secara fisik, dapat disimpan untuk suatu jangka
                                          waktu  tertentu  dan  dapat  dipertukarkan  dengan








                                                                                                57]]></page><page Index="70"><![CDATA[produk  lainnya  dengan  jenis  yang  sama,  yang
                                          biasanya  dapat  dibeli  atau  dijual  oleh  investor
                                          melalui bursa berjangka.
               Konservasi                 :  Konservasi  adalah  upaya  yang  dilakukan
                                          manusia  untuk  melestarikan  atau  melindungi
                                          alam.
               Larung Sesaji              :  Larung  Sesaji  Labuh  Bumi  merupakan
                                          serangkaian upacara adat/ ritual selamatan
               Limbah                     :  Buangan  yang  dihasilkan  dari  suatu  proses
                                          produksi baik industri maupun domestik.
               Limbah B3                  :  Suatu  buangan  atau  limbah  yang  sifat  dan
                                          konsentrasinya  mengandung  zat  yang  beracun
                                          dan berbahaya sehingga secara langsung maupun
                                          tidak  langsung  dapat  merusak  lingkungan,
                                          mengganggu      kesehatan,   dan    mengancam
                                          kelangsungan  hidup  manusia  serta  organisme
                                          lainya.
               Limbah Domestik            :  Limbah  padat  domestik  adalah  limbah  yang
                                          berasal  dari  kegiatan  pemukiman  penduduk
                                          (rumah tangga) dan kegiatan usaha seperti pasar,
                                          restoran, dan gedung perkantoran.
               Mikroplastik               :  Mikroplastik  adalah  potongan  plastik  yang
                                          sangat kecil dan dapat mencemari lingkungan.
               Molase                     :  Molase  merupakan  produk  sampingan  dari
                                          industri   pengolahan     gula    yang    masih
                                          mengandung gula dan asam-asam organik.
               Monokultur                 : Monokultur adalah praktik budidaya tanaman di
                                          lahan  pertanian  dengan  menanam  satu  jenis
                                          tanaman dalam waktu satu tahun.
               Ozon Troposferik           :  Ozon  troposferik  adalah  ozon  (O3)  yang
                                          terbentuk di lapisan troposfer yaitu lapisan atosfer
                                          yang tepat di atas permukaan bumi.
               Pencemaran Lingkungan      : Masuk atau dimasukkannya makhluk hidup, zat,
                                          energi,  dan/atau  komponen  lain  ke  dalam
                                          lingkungan hidup oleh kegiatan manusia sehingga










                                                                                                58]]></page><page Index="71"><![CDATA[melampaui  baku  mutu  lingkungan  hidup  yang
                                          telah ditetapkan
               Piramida Ekologi           :  Piramida  ekologi  adalah  gambaran  susunan
                                          antar trofik dapat disusun berdasarkan kepadatan
                                          populasi,  berat  kering,  maupun  kemampuan
                                          menyimpan energi pada tiap trofik.
               Vegetasi                   : Vegetasi yaitu suatu komunitas tumbuhan yang
                                          terdapat pada kawasan geografi.






























































                                                                                                59]]></page><page Index="72"><![CDATA[]]></page></pages></Search>